[{"question" : "'दीपावली घोषणा के तहत भारतीयों को डोमिनियन स्टेट्स देने तथा गोलमेज सम्मेलन के आयोजन की बात कही गई थी यह घोषणा किस गवर्नर जनरल ने की थी?","answer" : "लॉर्ड इरविन ने"},
{"question" : "किस व्यक्ति ने गांधीजी के नमक सत्याग्रह की तुलना नेपोलियन की एल्वा से पेरिस यात्रा से की थी?","answer" : "सुभाष चन्द्र बोस ने"},
{"question" : "किस उपलक्ष्य में अंग्रेज सरकार ने महात्मा गांधी को कैसर-ए-हिन्द्र' सम्मान से अलंकृत किया?","answer" : "प्रथम विश्व युद्ध में ब्रिटिश सरकार की अभूतपूर्व सहायता करने के उपलब्ध में"},
{"question" : "गांधी-इरविन समझौते को भारतीय इतिहास में एक महत्वपूर्ण स्थान प्राप्त है इस समझौते को अन्य किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "दिल्ली समझौता"},
{"question" : "किस विदेशी को कांग्रेस का दो बार अध्यक्ष बनने का गौरव प्राप्त है?","answer" : "विलियम वेडरबर्न को"},
{"question" : "मो. अली जिन्ना के लिए सर्वप्रथम किसने कायदे-आजम' (महान नेता) की उपाधि का प्रयोग किया?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "एटली मन्त्रिमण्डल ने 1946 में कैबिनेट मिशन' की नियुक्ति की इस मिशन का अध्यक्ष कौन था?","answer" : "सर जॉन पैथिक लारेंस"},
{"question" : "किसने कहा था ''मैंने बिटिश साम्राज्य का विघटन करने के लिए प्रधानमंत्री पद ग्रहण नहीं किया''?","answer" : "विन्स्टन चर्चिल ने"},
{"question" : "भारत की स्वाधीनता के समय महात्मा गांधी कांग्रेस में क्या थे?","answer" : "वह कांग्रेस के सदस्य नहीं थे।"},
{"question" : "बहादुरशाह द्वितीय को किसने गिरफ्तार किया था?","answer" : "हडसन ने"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन के कार्यक्रम का अनुमोदन कांग्रेस के किस अधिवेशन में किया गया?","answer" : "कांग्रेस के नागपुर अधिवेशन (1920) में"},
{"question" : "किस वर्ष भारत का विभाजन कर भारत व पाकिस्तान का निर्माण हुआ तथा ब्रिटिश सम्राट को भारत सम्राट की उपाधि समाप्त हुई?","answer" : "1947"},
{"question" : "किन दो लगातार वर्षों में कांग्रेस अधिवेशन के अध्यक्ष अंग्रेज थे? इनके नाम क्या थे?","answer" : "जॉर्ज यूले, इलाहाबाद अधिवेशन (प्रथम अंग्रेज अध्यक्ष), सर विलियम वैडरबर्न, बम्बई अधिवेशन"},
{"question" : "'शिमला का सन्यासी' नाम से कौन विख्यात थे?","answer" : "ए.ओ.ह्यूम"},
{"question" : "‘बम्बई की त्रिमूर्ति नाम से विख्यात थे?","answer" : "फिरोजशाह मेहता, के.टी. तेलंग, दादाभाई नौरोजी"},
{"question" : "'रिक्रूटिंग सार्जेण्ट' किसे कहा गया?","answer" : "महात्मा गांधी को"},
{"question" : "किस योजना ने सर्वप्रथम अल्पसंख्यकों की समस्या के हल को राष्ट्रीय स्वतंत्रता के मार्ग में बड़ी रुकावट के रूप में लाकर खड़ा कर दिया था?","answer" : "अगस्त प्रस्ताव"},
{"question" : "मुसलमानों के असहयोग आन्दोलन में भाग लेने का प्रमुख कारण बताया जाता है?","answer" : "खिलाफत आन्दोलन में मिला सहयोग"},
{"question" : "''भारतीय रियासते शेष भारत से अलक होकर नहीं रह सकती, रियासतों के भविष्य का निर्धारण करने का अधिकार जिस जनता को है, वह जनता निश्चय ही उन रियासतों की होगी'' यह कथन किसका है?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू का"},
{"question" : "जलियांवाला बाग हत्याकाण्ड, 1919 के विरोध में किस एक भारतीय ने गवर्नर जनरल की कार्यकारिणी परिषद से त्यागपत्र दिया था?","answer" : "शंकरन नायर ने"},
{"question" : "किस राष्ट्रीय नेता ने पाकिस्तान केप्रश्न पर मुस्लिम लीग का समर्थन करते हुए 1942 में कांग्रेस से इस्तीफा दिया?","answer" : "चक्रवर्ती राजगोपालाचारी ने"},
{"question" : "'कामागाटामारु' की घटना किस वर्ष हुई?","answer" : "1914 ई. में"},
{"question" : "मुस्लिम लीग ने अपने किस अधिवेशन में डिवाइड एण्ड क्विट' का नारा दिया?","answer" : "करांची अधिवेशन, 1943"},
{"question" : "''हालात की मजबूरी थी और यह महसूस किया गया कि जिस रास्ते पर हम चल रहे हैं उसके द्वारा गतिरोध को दूर नहीं किया जा सकता, अत: हमको देश का विभाजन स्वीकार करना पड़ा'' यह कथन किसका है?","answer" : "पंडित जवाहरलाल नेहरु"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार ने जलियावाला बाग हत्याकाण्ड की जाँच के लिए एक कमीशन की नियुक्ति की थी, इस कमीशन का नाम था?","answer" : "हंटर कमीशन"},
{"question" : "वह कौनसी घटना थी जिसके बाद महात्मा गांधी ने ब्रिटिश सरकार के विरुद्ध अपना सर्वप्रथम असहयोग आन्दोलन प्रारम्भ किया?","answer" : "रोलट कानून"},
{"question" : "1857 में अंग्रेजी साम्राज्य के विरुद्ध पंजाब में किसने सशस्त्र विद्रोह किया था?","answer" : "नामधारी सिखों ने"},
{"question" : "ग्लिम्प्सेज ऑफ द वर्ल्ड हिस्ट्री' के रचयिता कौन है?","answer" : "पं. जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "20 फरवरी, 1947 को किस ब्रिटिश प्रधानमंत्री ने कॉमन्स सभा में भारत को स्वतंत्रता देने की घोषणा की?","answer" : "एटली"},
{"question" : "1905 ई. में बंगाल का विभाजन किसके द्वारा किया गया?","answer" : "लॉर्ड कर्जन"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय आन्दोलन के दौरान भारतीय राजनीति का शान्तिकाल' किस अवधि को कहा जाता है?","answer" : "प्रथम विश्वयुद्ध का काल"},
{"question" : "1916 का लखनऊ पैक्ट किन-किन के बीच हुआ था?","answer" : "कांग्रेस तथा मुस्लिम लीग के बीच"},
{"question" : "हण्टर समिति की नियुक्ति किस घटना की जाँच के लिए की गई थी?","answer" : "जलियांवाला बाग हत्याकाण्ड की जाँच के लिए"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक के सावर्जनिक रूप से लोकमान्य' की उपाधि से किस आन्दोलन के समय सम्मानित किया गया था?","answer" : "होमरुल आन्दोलन के समय"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय आन्दोलन गरमपंथियों (Extremists) के प्रभावाधीन कब से आया?","answer" : "1906 के बाद से"},
{"question" : "लन्दन में जनरल ओ डायर को गोली किस कांन्तिकारी ने मारी थी?","answer" : "ऊधम सिंह"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन प्रारम्भ करने के पश्चात् महात्मा गांधी को नजरबंद करके कहाँ रखा गया था?","answer" : "आगा खाँ महल (पुणे) में"},
{"question" : "1920 में गांधीजी ने कांग्रेस अधिवेशन में सम्पूर्ण स्वराज को कांग्रेस का लक्ष्य बनाने का प्रस्ताव रखा था, यह अधिवेशन कहाँ हुआ था?","answer" : "अहमदाबाद"},
{"question" : "भारत विभाजन टालने का अन्तिम अवसर किस घटना के पश्चात समाप्त हो गया?","answer" : "कैबिनेट मिशन को अस्वीकार करने के पश्चात"},
{"question" : "गुरु रामसिंह किस आन्दोलन के अग्रणी थे?","answer" : "कूका आन्दोलन के"},
{"question" : "1857 ई. के समय भारत के गवर्नर जनरल कौन थे?","answer" : "लॉर्ड कैनिंग"},
{"question" : "इलाहाबाद में आयोजित एक दरबार में लॉर्ड कैनिंग ने क्राउन के घोषणा- पत्र को बढ़कर सुनाया, इस घोषणा-पत्र को कुछ इतिहासकारों ने किसकी संज्ञा दी थी?","answer" : "भारतीय स्वतंत्रता का मैग्नाकार्टा"},
{"question" : "'ऑल इण्डिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस (AITUC) की स्थापना कब और कहाँ हुई? इसके प्रथम अधिवेशन की अध्यक्षता किसने की?","answer" : "1920 बम्बई में, लाला लाजपत राय ने"},
{"question" : "भारत सरकार अधिनियम,1935 को अनेक ब्रेकों वाली परन्तु इंजन रहित मशीन की संज्ञा किसने दी?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "भारत के अन्तिम वायसराय एवं स्वतंत्र भारत के प्रथम गवर्नर जनरल कौन थे?","answer" : "लॉर्ड माउन्टबैटन"},
{"question" : "'ग्रैण्ड ओल्ड मैन ऑफ इण्डिया के नाम से प्रसिद्ध दादाभाई नौरोजी ने कितनी बार कांग्रेस अधिवेशन की अध्यक्षता की?","answer" : "तीन बार (1886, 1893, एवं 1906)"},
{"question" : "'इण्डियन होमरुल सोसायटी' की स्थापना किसने, कहाँ और कब की?","answer" : "श्यामजी कृष्ण वर्मा ने, लंदन में, 1905 में"},
{"question" : "किसको स्वामी विवेकानन्द ने 'शेरनी' रबीन्द्रनाथ टैगोर ने लोकमाता' एवं अरविन्द घोष ने 'अग्निशिखा' कहा?","answer" : "मारग्रेट नोबल (सिस्टर निवेदिता) को"},
{"question" : "'विभाजन करो और जाओ' (Divide and Quit) का नारा किसने दिया था?","answer" : "मुस्लिम लीग ने 1943 के कराची अधिवेशन में"},
{"question" : "स्वतंत्रता प्राप्ति के समय भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "आचार्य जे.बी. कृपलानी"},
{"question" : "''भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस'' को अल्पमत का प्रतिनिधि किसने कहा था?","answer" : "लॉर्ड डफरिन, तात्कालीन वासयराय ने"},
{"question" : "किस अंग्रेज को 'हरमिट ऑफ शिमला' जैसी आदर सूचक संज्ञा दी गई थी?","answer" : "कांग्रेस के संस्थापक ए.ओ.ह्यूम को"},
{"question" : "पहले ब्रिटिश सम्राट जो भारत यात्रा पर आए?","answer" : "जार्ज पंचम"},
{"question" : "भारत को स्वतंत्रता प्राप्ति के समय इंग्लैण्ड में क्लीमेंट एटली के नेतृत्व में किस राजनीतिक दल की सरकार सत्तारूढ़ थी?","answer" : "लेबर पार्टी की सरकार"},
{"question" : "ब्रिटिश शान को समाप्त करने के लिए कूका आन्दोलन कहाँ हुआ था?","answer" : "पंजाब में"},
{"question" : "1919 में अखिल भारतीय खिलाफत कांग्रेस किस स्थान पर आयोजित की गई थी?","answer" : "दिल्ली में"},
{"question" : "“मैक्सवेल-ब्रूमफील्ड' जाँच समिति किस सत्याग्रह से सम्बन्धित थी?","answer" : "बारदोली सत्याग्रह से"},
{"question" : "'केसरी' समाचार पत्र के सम्पादक कौन थे?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक"},
{"question" : "केशव चन्द्र सेन ने किस संगठन की थी?","answer" : "ब्रह्म समाज की"},
{"question" : "आजाद हिन्द फौज के किन-किन नेताओं पर लाल किले में मुकदमा चलाया गया?","answer" : " शहनबाज खाँ, गुरदयाल सिंह ढिल्लों, प्रेम सहगल"},
{"question" : "रॉयल इण्डियन नेवी' ने कब विद्रोह किया था?","answer" : "फरवरी 1946 में"},
{"question" : "'शिमला सम्मेलन' किस वाइसराय के कार्यकाल में आयोजित किया गया?","answer" : "लॉर्ड वेबेल के कार्यकाल में"},
{"question" : "भारत विभाजन के समय भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "आचार्य जे.बी.कृपलानी"},
{"question" : "किस वर्ष मुस्लिम लीग ने एक अलग राष्ट्र (पाकिस्तान) का संकल्प स्वीकार किया?","answer" : "1940 में"},
{"question" : "'दिल्ली चलो' का नारा किसने दिया था?","answer" : "सुभाषचन्द्र बोस ने"},
{"question" : "बंगाल विभाजन किसके शासनकाल में हुआ था?","answer" : "लॉर्ड कर्जन के शासनकाल में"},
{"question" : "'अभिनव भारत' क्या था?","answer" : "अतिवादी संगठन"},
{"question" : "किस वायसराय के शासनकाल में इण्डियन पेनल कोड, सिविल प्रोसीजर कोड और क्रिमिनल प्रोसीजर कोड पारित किये गए?","answer" : "लार्ड कनिंग के शासनकाल में"},
{"question" : "कैबिनेट मिशन योजना के अन्तर्गत संविधान निर्मात्री परिषद में प्रत्येक प्रान्त को आवंटित सदस्य संख्या निर्धारित करने के लिए एक प्रतिनिधि कितनी जनसंख्या के अनुपात में था?","answer" : "10 लाख व्यक्ति"},
{"question" : "वह अमरीकी पत्रकार (Publicist) कौन था जो भारत छोड़ो आन्दोलन के दौरान महात्मा गांधी के साथ था?","answer" : "लुई फिशर"},
{"question" : "चम्पारण जनपद में 'तिनकठिया' प्रथा का तात्पर्य था?","answer" : "किसानों द्वारा 3/20 भू-भाग पर नील की खेती करना।"},
{"question" : "कांग्रेस के नरमपंथी और गरमपंथी गुटों में विभाजन कहाँ हुआ?","answer" : "सूरत अधिवेशन (1907)"},
{"question" : "नील दर्पण नामक नाटक किसने लिखा था?","answer" : "- दीनबन्धु मिश्र ने"},
{"question" : "बंकिम चन्द्र द्वारा लिखित आनन्दमठ का कथानक किस विद्रोह पर आधारित है?","answer" : "सन्यासी विद्रोह पर"},
{"question" : "वर्नाक्यूलरप्रेस एक्ट से बचने के लिए कौनसा समाचार-पत्र रातों-रात बंगली की जगह अंग्रेजी में छपने लगा?","answer" : "अमृत बाजार पत्रिका"},
{"question" : "कौनसा गीत 1905 में स्वदेशी आन्दोलन के दौरान सर्वाधिक लोकप्रिय था?","answer" : "आमार सोनार बंगला"},
{"question" : "1929 में लिडसे आयोग का गठन किस उद्देश्य से किया गया था?","answer" : "मिशनरी शिक्षा के विकास के लिए"},
{"question" : "गांधीजी द्वारा अहमदाबाद में साबरमती आश्रम की स्थापना किस वर्ष की गई थी?","answer" : "1916 में"},
{"question" : "किस मुस्लिम सुधारक ने हिन्दुस्तान को दारुल-हर्ब (काफिरों का देश)से दारुल-इस्लाम बनाने का आह्वान किया?","answer" : "शाह अब्दुल्ला अजीज ने"},
{"question" : "'मैक्सवेल-ब्रूमफील्ड' जाँच समिति का सम्बन्ध किस आन्दोलन से था?","answer" : "बारदोली आन्दोलन से"},
{"question" : "'ईस्ट इण्डिया एसोसिएशन' की स्थापना कहाँ गई थी?","answer" : "लन्दन में"},
{"question" : "'साबरमती आश्रम की स्थापना महात्मा गांधीने कहाँ की?","answer" : "अहमदाबाद में"},
{"question" : "विनायक दामोदर सावरकर किस क्रान्ति संगठन से सम्बन्धित थे?","answer" : "अभिनव भातर से"},
{"question" : "'शिमला-सम्मेलन' किस वायसराय के कार्यकाल में आयोजित किया गया था?","answer" : "लॉर्ड बेवेल के कार्यकाल में"},
{"question" : "भारत की स्वतंत्रता की घोषणा कब की थी?","answer" : "20 फरवरी,1947 को"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता की घोषणा किस ब्रिटिश प्रधानमंत्री ने की थी?","answer" : "क्लीमेंट एटली ने"},
{"question" : "1857 के विद्रोह को 'भारत का प्रथम स्वतंत्रता संग्राम' किस इतिहासकार ने कहा है?","answer" : "वी.डी.सावरकर ने"},
{"question" : "सन्यासी विद्रोही मूलत: क्या थे?","answer" : "किसान"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन के कार्यक्रम का अनुमोदन राष्ट्रीय कांग्रेस के किस अधिवेशन में किया गया?","answer" : "नागपुर अधिवेशन (1920) में"},
{"question" : "'शिमला सम्मेलन' किस वायसराय के कार्यकाल में बुलाया गया था?","answer" : "लॉर्ड बेवेल के कार्यकाल में"},
{"question" : "किस देशी रियासत में जनमत संग्रह कराया गया था?","answer" : "जूनागढ़ में"},
{"question" : "वसूदेव बलवन्त फड़के ने किस किसान आन्दोलन का नेतृत्व किया था?","answer" : "रामोसी किसान आन्दोलन का"},
{"question" : "दयानन्द सरस्वती के गुरु कौन थे?","answer" : "स्वामी विराजानन्द"},
{"question" : "मुस्लिम समाज में सुधार लाने एवं उसमें व्याप्त कुरीतियों को दूर करने के लिए किस मुस्लिम आन्दोलन द्वारा प्रयास कियागया?","answer" : "अहमदिया आन्दोलन द्वारा"},
{"question" : "गदर पार्टी का गठन कहाँ हुआ था?","answer" : "सैन फ्रांसिस्को"},
{"question" : "‘असहयोग आन्दोलन के कार्यक्रम का अनुमोदन कांग्रेस के किस अधिवेशन में किया गया?","answer" : "नागपुर अधिवेशन, 1920"},
{"question" : "सूर्यसेन किस संगठन से सम्बन्धित थे?","answer" : "इण्डियन रिपब्लिकन आमी से"},
{"question" : "रोलेट सत्याग्रह सभा' की स्थापना किस वर्ष की गई?","answer" : "1919 में"},
{"question" : "'माण्टेग्यू-चेम्सफोर्ड सुधार का मुख्य कार्य क्या था?","answer" : "द्वैव शासन प्रणाली लागू करना।"},
{"question" : "'कम्युनल-एवार्ड किस समझौते से रद्द हुआ?","answer" : "पूना पैक्ट से"},
{"question" : "ट्रावनकोर में वहाँ के दीवान वेली थम्पू ने किसके विरुद्ध एक सशक्त विद्रोह को नेतृत्व किया था?","answer" : "कम्पनी की बढ़ती ज्यादतियों के विरुद्ध"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता संग्राम की शुरुआत किस विद्रोह से मानी जाती है?","answer" : "1857 के विद्रोह से"},
{"question" : "भारत में क्राउन के शासन की घोषणा लॉर्ड केनिंग ने नबम्बर 1858 में कहाँ के दरबार में की थी?","answer" : "इलाहाबाद के दरबार में"},
{"question" : "किस क्षेत्र के अधिग्रहण के मामले में कोर्ट ऑफ डाइरेक्टरर्स ने डलहौजी की राय को अस्वीकार किया?","answer" : "करौली"},
{"question" : "मेरठ-हत्याकाण्ड में अंग्रेजी कमान का प्रधान कौन था?","answer" : "जनरल हेबिट"},
{"question" : "किस मुस्लिम समाज सुधारक को अंग्रेजी ने नाइटहुड' की उपाधि प्रदान की थी?","answer" : "सर सैयद अहमद खाँ को"},
{"question" : "'पूना होमरूल लीग' की स्थापना किसके नेतृत्व में की गई थी?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक के नेतृत्व में"},
{"question" : "सूर्यसेन ने क्रान्तिकारियों की किस योजना का नेतृत्व किया था?","answer" : "चटगांव आसं डकैती का"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के दौरान बलिया में किसके नेतृत्व में समानान्तर सरकार की स्थापना की गई?","answer" : "चित्तू पांडे के नेतृत्व में"},
{"question" : "1857 के गदरकाल में भारत का गवर्नर जनरल कौन था?","answer" : "लॉर्ड केनिंग"},
{"question" : "'मैक्सवेल-ब्रेमफील्ड' जाँच समिति किस सत्याग्रह से सम्बन्धित थी?","answer" : "बारदोली सत्याग्रह से"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक किस समाचार-पत्र के सम्पादक थे?","answer" : "केसरी"},
{"question" : "'इण्डिया हाउस' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "श्यामजी कृष्ण वर्मा ने"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के दौरान बलिया में किसने 'समानान्तर सरकार की स्थापना की थी?","answer" : "चित्तू पाण्डेय ने"},
{"question" : "'समानान्तर सरकारों में सबसे ज्यादा दिन चलने वाली सरकार कहाँ की थी?","answer" : "सतारा की"},
{"question" : "'संथाल विद्रोह' का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "सिद्दू और कान्हू ने"},
{"question" : "लोगों में राष्ट्रप्रेम की भावना जगाने के लिए शिवाजी तथा गणपति महोत्सव का आयोजन किसने किया था?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक ने"},
{"question" : "खुदाई खिदमदगार के नाम से किसे जाना जाता है?","answer" : "खान अब्दुल गफ्फार खान को (फ्रंटियर गांधी)"},
{"question" : "''1857 की क्रान्ति मुस्लिम साम्राज्य की स्थापना के लिए एक षड़यंत्र थी'' यह कथन है?","answer" : "पी.ई. राबर्ट्स का"},
{"question" : "अवध में 1857 की क्रांति का नेतृत्व किसने किया?","answer" : "बेगम हजरत महल ने"},
{"question" : "1857 की क्रांति के समय ब्रिटेन का प्रधानमंत्री कौन था?","answer" : "लॉर्ड पामर्स्टन"},
{"question" : "ऑल इण्डिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस (AITUC) की स्थापना किस वर्ष हुई?","answer" : "1920 ई में"},
{"question" : "“All India Depressed Classes Federation'' की स्थापना कब और किसने की थी?","answer" : "1920 में बी.आर. अम्बेडकर ने"},
{"question" : "वर्ष 1907 में किस अधिवेशन में कांग्रेस के अन्दर फूट पड़ गई तथा उग्रवादी और उदारवादी दल पृथक हो गए?","answer" : "सूरत अधिवेशन में"},
{"question" : "किसने कांग्रेस को जनता के अत्यन्त अल्पमत'(Micro-scopic Minority) का प्रतिनिधि कहा था?","answer" : "लॉर्ड डफरिन ने"},
{"question" : "वह कौनसी घटना थी जिसके बाद महात्मा गांधी ने ब्रिटिश सरकार के विरुद्ध अपना सर्वप्रथम असहयोग आन्दोलन प्रारम्भ किया?","answer" : "रोलट एक्ट का लगना"},
{"question" : "किस विभाजन के लिए राष्ट्रीय शोक' मनाया गया था?","answer" : "बंगाल विभाजन लागू होने के"},
{"question" : "1857 को विद्रोह' और 'भारतीय स्वतंत्रता का युद्ध' के लेखक क्रमश: है?","answer" : "अशोक मेहता, वीर सावरकर"},
{"question" : "1857 की क्रांति के अग्रदूत मंगल पाण्डे को फांसी कब दी गई?","answer" : "8 अप्रैल, 1857 को"},
{"question" : "लॉर्ड डलहौजी के काल में भारतीय राजाओं को उत्तराधिकारी गोद लेने के अधिकार से वंचित कर दिया गया था, यह अधिकार पुन: किस अधिनियम द्वारा प्राप्त हुआ ?","answer" : "महारानी का घोषणा पत्र 1858"},
{"question" : "देश की प्रथम ट्रेड यूनियन मानी जाने वाली मद्रास लेबर यूनियन का निर्माण कब और किसके द्वारा हुआ?","answer" : "1918 बी.पी.बाडिया"},
{"question" : "कम्युनिस्ट इंटरनेशनल के नेतृत्व के लिए चुने जाने वाले प्रथम भारतीय कौन थे?","answer" : "एम.एन.राय"},
{"question" : "आल इण्डिया किसान सभा की स्थापना कब हुई तथा इसका प्रथम अधिवेशन कहाँ हुआ?","answer" : "1936 में, लखनऊ में"},
{"question" : "महात्मा गांधी एवं सरदार पटेल के द्वारा खेड़ा आन्दोलन प्रारम्भ करने का प्रमुख कारण क्या था?","answer" : "ब्रिटिश सरकार द्वारा मनमाने लगान-निर्धारण तथा उसे माफ करने से इनकार करने के कारण"},
{"question" : "जलियाँवाला बाग हत्याकाण्ड के बाद पंजाब में फैली अशान्ति की जाँच के लिए कांग्रेस द्वारा नियुक्त आयोग के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "मोतीलाल नेहरू"},
{"question" : "वह कौन सी घटना थी जिसकेबाद महात्मा गांधी ने ब्रिटिश सरकार के विरुद्ध अपना प्रथम अखिल भारतीय आंदोलन प्रारंभ किया?","answer" : "रोलेट एक्ट . लागू होना"},
{"question" : "हार्डिंग बम काण्ड के नेता कौन थे?","answer" : "रास बिहारी बोस"},
{"question" : "29 मार्च, 1857 को किस देशभक्त सैनिक को विद्रोह के आरोप में बैरकपुर में फाँसी की सजा दी गई थी?","answer" : "मंगल पाण्डे को"},
{"question" : "'इक्नोमिक हिस्ट्री ऑफ इण्डिया (Economic History of India) के लेखक कौन है?","answer" : "आर.सी. दत्ता"},
{"question" : "1857 के विद्रोह की असफलता के पश्चात मुगल बादशाह बहादुशशाह जफर को कहाँ व किसने गिरफ्तार किया था?","answer" : "हुमायू की कब्र के पास, लेफ्टिनंट हडसन ने"},
{"question" : "वह कौन पहला भारतीय था, जिसे कम्युनिस्ट इन्टरनेशनल के नेतृत्व के लिए चुना गया?","answer" : "एम.एन.राय"},
{"question" : "भारत में थियोसीफीकल सोसायटी का मुख्यालय कहाँ था?","answer" : "उड्यार"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक पर 1897 में किस आरोप में मुकदमा चलाया गया था?","answer" : "राजद्रोह के आरोप में"},
{"question" : "1907 के कांग्रेस के सूरत अधिवेशन (जिसमें कांग्रेस का प्रथम विभाजन गरम और नरम दलों में हुआ) की अध्यक्षता किसने की थी?","answer" : "डॉ. रासबिहारी घोष ने"},
{"question" : "अवध में 1857 की क्रान्ति का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "बेगम हजरत महल ने"},
{"question" : "आधुनिक भारत के संदर्भ में किसे भारत का प्रथम देशभक्त राजकुमार कहा गया?","answer" : "बवाब सिराजुद्दौला"},
{"question" : "1857 के विद्रोह की असफलता के पश्चात बहादुरशाह द्वितीय का क्या किया गया?","answer" : "रंगून निर्वासित कर दिया गया।"},
{"question" : "खेड़ा आन्दोलन प्रारंभ करने का प्रमुख कारण था?","answer" : "ब्रिटिश सरकार द्वारा मनमाने ढंग से लगान निर्धारण तथा उसे माफ करने से मना करने के विरुद्ध विद्रोह"},
{"question" : "भारत सेवक समाज की स्थापना किस वर्ष हुई थी तथा इसके संस्थापक कौन थे?","answer" : "1905 में, गोपालकृष्ण गोखले"},
{"question" : "भारत में उग्र राष्ट्रीयता के जन्मदाता तथा निर्भयता से राष्ट्र की वेदना प्रकट करने वाले प्रथम भारतीय के रूप में जाने जाते हैं?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक"},
{"question" : "जलियांवाला बांग हत्याकाण्ड की जाँच के लिए ब्रिटिश सरकार ने किस कमीशन की नियुक्ति की थी?","answer" : "हंटर कमीशन की"},
{"question" : "रॉलेट एक्ट किस वर्ष पारित हुआ?","answer" : "1919"},
{"question" : "1906 में लंदन में अभिनव भारत की स्थापना किसने की थी?","answer" : "विनायक दामोदर सावरकर ने"},
{"question" : "''ठीक उस समय जब उत्साह अपनी पराकाष्ठा पर था पीछे हटने का आदेश देना, राष्ट्रीय विपत्ति से कुछ कम नहीं था''?","answer" : "सुभाषचंद्र बोस का"},
{"question" : "वह ब्रिटिश जिसने 1857 के भारतीय विद्रोह को ब्रिटिश पार्लियामेन्ट के 'हाऊस ऑफ कॉमन्स' में 'राष्ट्रीय विद्रोह' की संज्ञा दी थी?","answer" : "डिजरैली"},
{"question" : "1939 ई. के भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के त्रिपुरी अधिवेशन में सुभाष चन्द्र बोस अध्यक्ष निर्वाचित हुए,किन्तु उन्होंने त्यागपत्र दे दिया, इसके बाद किसे अध्यक्ष बनाया गया?","answer" : "राजेन्द्र प्रसाद"},
{"question" : "1858 के महारानी के घोषणा पत्र में किस विषय पर नई नीति की घोषणा की गई?","answer" : "भारतीय देशी राज्यों से सम्बन्ध"},
{"question" : "भारत में लोक सेवा आयोग की प्रथम बार स्थापना किस अधिनियम के द्वारा हुई?","answer" : "गवर्नमेंट ऑफ इण्डिया एक्ट, 1935"},
{"question" : "महात्मा गांधी की आत्मकथा मूल रूप में किस भाषा में लिखी गई थी?","answer" : "अंग्रेजी भाषा में"},
{"question" : "किस ब्रिटिश शासक के समय में सर्वाधिक देशी राज्य ब्रिटिश भारत में मिलाए गए?","answer" : "लॉर्ड डलहौजी"},
{"question" : "1942 के भारत छोड़ो आन्दोलन के दौरान हजारीबाग जेल की दीवार फांदकर आन्दोलन में भाग लेने वाले वरिष्ठ कांग्रेस समाजवादी नेता कौन थे?","answer" : "जय प्रकाश नारायण"},
{"question" : "अन्तरिम सरकार के काल में मुस्लिम लीग द्वारा पैदा की हुई परेशानियों से थककर एक वरिष्ठ कांग्रेस नेता ने कहा था,''जिन्ना विभाजन चाहते हैं, या नहीं, अब हम स्वयं विभाजन हैं'' यह नेता कौन था?","answer" : "सरदार वल्लभभाई पटेल"},
{"question" : "कम्युनल अवार्ड और पूना पैक्ट के अन्तर्गत 'शोषित वर्गों को कितने स्थान दिए गए थे?","answer" : "क्रमश: 71 और 147"},
{"question" : "बंगाल का विभाजन किस वायसराय के शासनकाल में हुआ?","answer" : "लॉर्ड कर्जन के शासनकाल में"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में झाँसी में नियुक्त ब्रिटिश सेनापति कौन था?","answer" : "ह्यू रोज"},
{"question" : "किसने कहा था ''मेरे बालक, नहीं तुम एक भारतीय प्रथम हो और उसके बाद की एक मुसलमान हो”?","answer" : "मोहम्मद अली जिन्ना"},
{"question" : "कांग्रेस द्वारा संयुक्त भारत के अपने आदर्श को त्यागकर विभाजन की बात स्वीकार करने का प्रमुख कारण क्या था?","answer" : "कांग्रेसी नेताओं ने अनुभव किया कि गृहयुद्ध की अपेक्षा विभाजन श्रेयकर है।"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन सबसे पहले कब प्रारम्भ हुआ?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरुद्ध हुए आन्दोलन के समय"},
{"question" : "क्रिप्स मिशन के सम्बन्ध में यह कथन किसका था कि ''यह एक डूबते हुए बैंक पर अग्रिम तिथि का चैक था?''?","answer" : " महात्मा गांधी का"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में कानपुर में विद्रोहियों का नेतृत्व किसने किया?","answer" : "नाना साहब पेशवा ने"},
{"question" : "लन्दन में आयोजित गोलमेज सभा के तीनों अधिवेशनों में किस भारतीय नेता ने भाग लिया?","answer" : "डॉ. बी.आर.अम्बेडकर ने"},
{"question" : "किस देशी रियासत में जनमत संग्रह कराया गया था?","answer" : "जूनागढ़ में"},
{"question" : "वर्ष 1940 में किस वासयराय ने अगस्त प्रस्ताव प्रस्तुत किया था?","answer" : "लॉर्ड लिनलिथगो ने"},
{"question" : "गांधीजी के विरोध के बावजूद सुभाषचन्द्र बोस का कांग्रेस का अध्यक्ष किस वर्ष चुना गया था?","answer" : "1939 में"},
{"question" : "सी.आर.दास ने असहयोग प्रस्ताव का विरोध कांग्रेस के किस अधिवेशन में किया था?","answer" : "कलकत्ता अधिवेशन में"},
{"question" : "भारत के विभाजन के समय भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "आचार्य जे.बी. कृपलानी"},
{"question" : "वाक्यूलर प्रेस एक्ट किस वायसराय के शासनकाल में पारित हुआ था?","answer" : "लॉर्ड लिटन के शासनकाल में"},
{"question" : "26 सितम्बर, 1932 को पूना समझौता किन-किन के बीच हुआ था?","answer" : "महात्मा गांधी और डॉ. भीमराव अम्बेडकर के बीच"},
{"question" : "1909 में घोषित संवैधानिक सुधारों को किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "मार्ले-मिण्टों सुधार के नाम से"},
{"question" : "नेहरू रिपोर्ट को यह नाम किस नेहरू के कारण मिला?","answer" : "मोतीलाल नेहरू"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के प्रति ब्रिटिश सरकार का रुख कांग्रेस के किस अधिवेशन से सख्त होने लगा था?","answer" : "इलाहाबाद (1888)"},
{"question" : "20वी शताब्दी के आरम्भिक दो दशकों में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का मुख्य लक्ष्य क्या था?","answer" : "औपनिदेशक स्वायत्तता"},
{"question" : "आजाद हिन्द फौज का प्रथम सेनापति कौन था?","answer" : "मोहन सिंह"},
{"question" : "''ब्रिटिश सरकार ने इसे कांग्रेस विद्रोह की संज्ञा दी, जबकि कांग्रेस में इसे सरकार द्वारा लोगों को असह्य तनाव में रखने की सहज प्रतिक्रिया बताई” यह टिप्पणी किस संदर्भ में है?","answer" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के"},
{"question" : "जलियांवाला बाग हत्याकांड की जाँच हेतु कांग्रेस द्वारा गठित समिति की अध्यक्षता किसने की थी?","answer" : "मोतीलाल नेहरू ने (इस समिति के अन्य सदस्य थे गांधीजी, जयकर तैयवजी, एवं सी.आर.दास)"},
{"question" : "संयुक्त राज्य अमरीका में भारतीय क्रान्तिकारियों द्वारा प्रकाशित किया जाने वाला पत्र 'गदर' कितनी भाषाओं में निकाला जाताथा?","answer" : "चार भाषाओं में (गुरुमुखी, उर्दू, गुजराती और हिन्दी)"},
{"question" : "वह कांग्रेस प्रेसीडेंट कौन था जिसने 1942 में क्रिप्स के साथ तथा शिमला कॉन्फ्रेंस में वेवल के साथ वार्ता की?","answer" : "अबुल कलाम आजाद"},
{"question" : "होमरुल आन्दोलन के नेताओं ने होमरूल' शब्द कहाँ के सदृश आन्दोलन से ग्रहण किया था?","answer" : "आयरलैण्ड"},
{"question" : "ब्रिटिश के विरुद्ध विद्रोही नेता रानी गाइडिल्यू कहाँ की थी?","answer" : "नागालैण्ड की"},
{"question" : "गांधीजी द्वारा मार्च 1930 में डांडी नामक स्थान पर कानून भंग कर नमक बनाने के साथ किस आन्दोलन की शुरुआत हुई थी?","answer" : "सविनय अवज्ञा आन्दोलन"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन की वापसी से असंतुष्ट चितरंजन दास एवं मोतीलाल नेहरू आदि ने कांग्रेस के गया (बिहार) अधिवेशन के दौरान किस पार्टी का गठन किया था?","answer" : "स्वराज पार्टी का"},
{"question" : "1920 में खिलाफत आन्दोलन के दौरान किसने केसरे हिन्द' स्वर्ण पदक, जुलू युद्ध पदक और बोअर युद्ध पदक लौटा दिया था?","answer" : "गांधीजी ने"},
{"question" : "सन् 1943 में नेताजी सुभाष चन्द्र बोस ने भारत आजाद कराने के लिए कहाँ एक स्थायी सरकार की घोषणा की थी?","answer" : "सिंगापुर"},
{"question" : "किस आरोप में भगत सिंह और उनके साथियों को 23 मार्च, 1931 को फाँसी दी गई थी?","answer" : "वर्ष 1928 में लाहौर में सान्डर्स की हत्या"},
{"question" : "कड़े विरोध के कारण 191 ई. में सरकार को बंग-भंग का आदेश वापस लेना पड़ा, यह निर्णय जॉर्ज पंचम के दिल्ली दरबार (1911) में लिया गया, यह निर्णय किस वर्ष लागू हुआ?","answer" : "1912 में"},
{"question" : "''अब हम भारत को विदेशी दासता से मुक्त कराने के लिए खुला संघर्ष करेंगे, और आप मेरे कामरेड और सभी देशवासी इस संघर्ष में शामिल होने के लिए आमंत्रित हैं” उक्त शब्द किसने कहे थे?","answer" : "लाहौर अधिवेशन में अपने अध्यक्षीय भाषण में जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार द्वारा भारतीयों से परामर्श किए बिना, भारत को द्वितीय विश्व युद्ध में भागीदार बना दिए जाने के विरोध में व्यक्तिगत सत्याग्रह का रास्ता चुना गया, 17 अक्टूबर, 1940 को इस प्रकार का सत्याग्रह करने वाले सर्वप्रथम व्यक्ति कौन थे?","answer" : "विनोबा भावे"},
{"question" : "जब सरकारी सेनाओं ने जलियांवाला बाग में एकत्रित निहत्थे लोगों पर गोलियां चलाई तो यह घटना जलियांवाला बाग हत्याकाण्ड' (1919) के रूप में सामने आई, बाग में एकत्रित लोग किसका विरोध कर रहे थे?","answer" : "दो लोकप्रिय नेताओं सत्यपाल एवं सैफुद्दीन किचलू की गिरफ्तारी का विरोध"},
{"question" : "20 फरवरी, 1947 को ब्रिटेन के तत्कालीन प्रधानमंत्री क्लीमेंट एटली ने किस तिथि तक अंग्रेजों द्वारा भारत छोड़ देने की घोषणा की?","answer" : "जून 1948"},
{"question" : "सरदार पटेल के नेतृत्व में बारदोली आन्दोलन कब हुआ था?","answer" : "1928 में"},
{"question" : "13 अगस्त, 1932 में मैक्डोनाल्ड अवार्ड की घोषणा के पश्चात यरवदा जेल में गांधीजी ने क्यों 'मृत्यु तक आमरण अनशन' प्रारम्भ कर दिया?","answer" : "इसने दलितों को पृथक प्रतिनिधित्व प्रदान किया।"},
{"question" : "1923 में सी.आर. दास तथा मोतीलाल नेहरू ने कांग्रेस खिलाफत स्वराज्य पार्टी का गठन किया, उनका उद्देश्य था?","answer" : "व्यवस्थापिका के कार्यों में गतिरोध पैदाकर सरकार का ध्यान भारतीय माँगों की ओर आकृष्ट करना।"},
{"question" : "चम्पारणमेंप्रचलित'तिनकठिया पद्धति किसानों के लिए शोषणकारी पद्धति थी, इस पद्धति में व्यवस्था थी कि?","answer" : "किसान, अपनी भूमि के कम-से-कम 3/20वें भाग में अनिवार्य रूप से नील की खेती करें।"},
{"question" : "खेड़ा सत्याग्रह समाप्त हुआ?","answer" : "जब गांधीजी को ज्ञात हुआ कि सरकार ने यह आदेश जारी किया है कि लगान की वसूली केवल उन्हीं किसानों से की जाए जो इसे वहन करने में सक्षम हैं।"},
{"question" : "बी.के.दत्त एवं भगत सिंह ने केन्द्रीय लेजिस्लेटिव एसेम्बली में बम फेंका इसके पीछे उनका क्या उद्देश्य था?","answer" : "पब्लिक सेफ्टी बिल एवं ट्रेड डिसप्यूट बिल के प्रति विरोध व्यक्त करना।"},
{"question" : "1929 में 14 सूत्रीय माँगे किसके द्वारा प्रस्तुत की गई थी?","answer" : "मुहम्मद अली जिन्ना द्वारा"},
{"question" : "1942 में ब्रिटिश सरकार ने क्रिस्प मिशन भारत क्यों भेजा?","answer" : "द्वितीय विश्व युद्ध में भारतीयों का समर्थन प्राप्त करने हेतु"},
{"question" : "अप्रैल, 1946 में दिल्ली में हुए मुस्लिम लीग के अधिवेशन में घोषणा की गई कि लीग पाकिस्तान की माँग मनवाने के लिए प्रत्यक्ष कार्यवाही दिवस मनाएगी। यह दिवस किस तिथि को मनाया गया?","answer" : "16 अगस्त, 1946 को"},
{"question" : "अगस्त प्रस्ताव एवं क्रिप्स मिशन (1942) की असफलता तथा कांग्रेस द्वारा शुरू किए गए आन्दोलन के दौरान राष्ट्रीय सरकार की स्थापना की माँग को अस्वीकार किए जाने पर कांग्रेस ने बम्बई के विशेष अधिवेशन में 8 अगस्त, 1942 को 'भारत छोड़ो' प्रस्ताव पास किया, इसी अवसर पर गांधीजी ने बम्बई के ग्वालिया टैंक मैदान में लोगों को क्या नारा दिया?","answer" : "करो या मरो"},
{"question" : "वेवल योजना पर विचार करने के लिए 25 जून, 1945 को शिमला में एक सम्मेलन का आयोजन किया गया। इसमें कांग्रेस, मुस्लिम लीग, केन्द्रीय विधान सभा के यूरोपीयन दल तथा अन्य निमंत्रित लोगों ने भाग लिया, परन्तु किस कारण . . कार्यकारिणी के निर्माण पर कोई समझौता नहीं हुआ?","answer" : "साम्प्रदायिक मतभेद के कारण"},
{"question" : "1907 में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का पहला विभाजन हुआ था?","answer" : "सूरत अधिवेशन में"},
{"question" : "किसने कहा था,''कांग्रेस पतन के लिए लड़खड़ा रही है, मेरी सबसे बड़ी अभिलाषा है, जब तक मैं भारत में हूँ कांग्रेस की शान्तिपूर्ण समाप्ति में सहायता करना है''?","answer" : "लार्ड कर्जन"},
{"question" : "कांग्रेस ने पहली बार कब देशी रियासतों के प्रति अपनी नीति घोषित की?","answer" : "1920 के नागपुर अधिवेशन में"},
{"question" : "‘समूचा भारत एक विशाल बंदीगृह है,' उपर्युक्त कथन किसका है?","answer" : "सी.आर.दास"},
{"question" : "अखिल भारतीय अस्पृश्यता संघ की स्थापना किसने की थी?","answer" : "महात्मा गांधी"},
{"question" : "दादा भाई नौरोजी द्वारा लिखित उस पुस्तक का नाम बताइए जिसमें अंग्रेजों द्वारा भारत के आर्थिक शोषण के विषय में लिखा गया है?","answer" : "पावर्टी एण्ड अनब्रिटिश रूल इन इण्डिया"},
{"question" : "प्रथम गोलमेज सम्मेलन का उद्घाटन किसने किया व इसकी अध्यक्षता किसने की?","answer" : "उद्घाटन जॉर्ज पंचम तथा अध्यक्षता इंग्लेण्ड के प्रधानमंत्री रेमजे मैक्डोनाल्ड ने की।"},
{"question" : "साइमन कमीशन कब और क्यों भारत आया?","answer" : "1928 में, 1919 के अधिनियम के क्रियान्वयन की समीक्षा करने हेतु भारत आया था।"},
{"question" : "ब्रिटिश साम्राज्य का भारतीय अर्थव्यवस्था पर जो सबसे घातक प्रभाव पड़ा, वह था भारतीय पूँजी और अन्य वस्तुओं का भारत से बाहर इंग्लैण्ड में जाना और उसके बदले में भारत को कुछ भी प्राप्त न होना, इसे किस रूप में जाना जाता है?","answer" : "ड्रेन ऑफ वेल्थ"},
{"question" : "1915 में काबुल में अन्तरिम अस्थायी भारत सरकार की स्थापना किसने की थी?","answer" : "राजा महेन्द्र प्रताप ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना में ए.ओ.ह्यूम की अहम भूमिका थी, कांग्रेस में उनका आधिकारिक पक्ष क्या था?","answer" : "महासचिव का"},
{"question" : "द्वि-राष्ट्र सिद्धान्त 1930 में सर मुहम्मद इकबाल ने दिया था, जिसका रचा गीत 'सारे जहाँ से अच्छा, हिन्दुस्तां हमारा', लेकिन पाकिस्तान' शब्द का सृजन कैम्ब्रिज विश्वविद्यालय के एक स्नातक ने किया था, इस स्नातक का क्या नाम था?","answer" : "रहमत अली"},
{"question" : "5 फरवरी, 1922 को उत्तरप्रदेश के गोरखपुर जिले में चौरी-चौरा नामक स्थान पर उत्तेजित आन्दोलनकारियों की एक भीड़ ने 21 सिपाहियों एवं एक थानेदार को थाने में बन्द कर दिया और आग लगा दी, हिंसा की इस घटना से क्षुब्ध होकर गांधीजी ने तुरन्त किस आन्दोलन के स्थगन (12 फरवरी, 1922) की घोषणा कर दी?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "कांग्रेस के संस्थापक ए.ओ.ह्यूम 1857 की क्रान्ति के समय किस नगर के जिला मजिस्ट्रेट थे?","answer" : "इटावा के"},
{"question" : "महात्मा गांधी, जब द्वितीय गोलमेज सम्मेलन में भाग लेने लंदन गए थे, तो कहाँ ठहरे थे?","answer" : "किंग्सले हाल में"},
{"question" : "‘सत्य व अहिंसा ही मेरा ईश्वर है किसने कहा अथवा लिखा है?","answer" : "महात्मा गांधी"},
{"question" : "19 जुलाई, 1950 को बंगाल का विभाजन किसने किया?","answer" : "लॉर्ड कर्जन ने"},
{"question" : "चौरी-चौरा काण्ड, स्वराज पार्टी की स्थापना तथा प्रिन्स ऑफ वेल्स की भारत यात्रा का बहिष्कार (1921) किस वाइसराय के कार्यकाल की घटनाएं है?","answer" : "लॉर्ड रीडिंग के कार्यकाल की"},
{"question" : "6 अप्रैल, 1930 को गांधीजी ने किस स्थान पर नमक कानून को भंग किया था?","answer" : "दाण्डी में"},
{"question" : "वह कौनसे कांग्रेस अध्यक्ष थे जिन्होनें 1942 में क्रिप्स के साथ तथा शिमला कॉन्फ्रेन्स में वावेल के साथ वार्ता की थी?","answer" : "अबुल कलाम आजाद"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता आन्दोलन के इतिहास में गरम दल तथा नरम दल अलग कब हुए?","answer" : "1907 ई. में"},
{"question" : "अगस्त 1942 में अखिल भारतीय कांग्रेस पार्टी की मीटिंग में, मुम्बई में कौनसा प्रस्ताव पारित किया गया था?","answer" : "भारत छोड़ो आन्दोलन"},
{"question" : "''हम दया की भीख नहीं माँगते, हम तो केवल व्याय चाहते हैं, ब्रिटिश नागरिक के समान अधिकारों का जिक्र नहीं करते, हम स्वशासन चाहते हैं'' यह कथन है?","answer" : "दादा भाई नौरोजी"},
{"question" : "मुजफ्फरपुर बम काण्ड जिसमें प्रफुल्ल चाकी और खुदीराम बोस शामिल थे, कब घटित हुआ?","answer" : "1908 में"},
{"question" : "बिहार में वहाली आन्दोलन का नेतृत्व किसने किया?","answer" : "विलायती अली ने"},
{"question" : "गांधीजी ने 1930 में 'डांडी मार्च' किस घटना के विरोध में किया था?","answer" : "नमक पर टैक्स लगाने के विरोध में"},
{"question" : "अशफाक उल्ला किस षड़यंत्र केस से सम्बन्धित थे?","answer" : "काकोरी रेल डकैती काण्ड से"},
{"question" : "भारत में सती प्रथा उन्मूलन में किस गवर्नर जनरल का मुख्य स्थान रहा?","answer" : "लॉर्ड विलियम बैंटिक का"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का प्रथम अधिवेशन किसकी पदावधि (Tenure) में हुआ था?","answer" : "लॉर्ड डफरिन के कार्यकाल में"},
{"question" : "'सत्यशोधक समाज' की स्थापना किसने की?","answer" : "ज्योतिबा फूले ने"},
{"question" : "1922 में गांधीजी ने कौनसा आन्दोलन वापस लिया था?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के प्रथम मुस्लिम अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "बदरुद्दीन तैय्यद जी"},
{"question" : "महात्मा गांधी को सर्वप्रथम राष्ट्रपिता' कहकर किसने सम्बोधित किया था?","answer" : "सुभाषचन्द्र बोस ने"},
{"question" : "खिलाफत आन्दोलन के प्रमुख नेता अब्दुल बारी सम्बन्धित थे?","answer" : "देवबन्द स्कूल से"},
{"question" : "भारत का विभाजन किस प्लान के द्वारा हुआ था?","answer" : "माउण्टबेटेन प्लान द्वारा"},
{"question" : "भगतसिंह एवं उनके साथियों को किस आरोप में फांसी की सजा दी गई?","answer" : "सॉण्डर्स हत्याकाण्ड में"},
{"question" : "राष्ट्रीय ध्वज फहराने वाला पहला भारतीय था/थी?","answer" : "मैडम भीकाजी कामा (मैडम भीकाजी कामा ने सन् 1907 ई. में जर्मनी में स्टूटगार्ड नामक जगह पर पहली बार राष्ट्रीय ध्वज फहराया था)"},
{"question" : "भारत में कौनसे आन्दोलन में महात्मा गांधी ने पहली बार भूख हड़ताल का प्रयोग शस्त्र की तरह किया?","answer" : "अहमदाबाद मिल हड़ताल (1918)"},
{"question" : "जलियांवाला बाग हत्याकाण्ड के दोषी जनरल डायर की हत्या किस स्वतंत्रता सेनानी ने की?","answer" : "ऊधम सिहं ने"},
{"question" : "नौसेना विद्रोह (1946 ई) के प्रमुख नेता कौन थे?","answer" : "एम.एस.खान"},
{"question" : "1857 ई. के विद्रोह के समय दिल्ली का सम्राट बहादुरशाह था, परन्तु वास्तविक नेतृत्व किसके हाथों में थे?","answer" : "सैनिक नेता जनरल बख्त खाँ के"},
{"question" : "दो या अधिक क्षेत्रीय परिषदों की अध्यक्षता कौन करता है?","answer" : "केन्द्रीय गृहमंत्री"},
{"question" : "भारतीय नागरिकों के मौलिक अधिकारों पर कौन विवेकसंगत प्रतिबन्ध लगा सकता है?","answer" : "संसद"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस एक भाग में न्यायपालिका तथा कार्यपालिका के पार्थक्य का प्रावधान है?","answer" : "राज्य की नीति, निर्देशक तत्व में"},
{"question" : "किस संशोधन द्वारा संसद ने मौलिक अधिकारों में संशोधन करने का अधिकार प्राप्त किया?","answer" : "24वें संशोधन द्वारा"},
{"question" : "किस दल ने सर्वप्रथम भारत का संविधान बनाने के लिए संविधान सभा की रचना करने का विचार प्रस्तुत किया?","answer" : "स्वराज्य दल ने"},
{"question" : "राज्यपाल की नियुक्ति संविधान के कौनसे अनुच्छेद द्वारा की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 155 द्वारा"},
{"question" : "राज्य में विधान परिषद की व्यवस्था संविधान के कौन से अनुच्छेद के तहत की गई है?","answer" : "169"},
{"question" : "किसी राज्य की विधान सभा में अधिकतम कितने सदस्य हो सकते हैं?","answer" : "500"},
{"question" : "सामाजिक और आर्थिक नियोजन किस सूची का विषय है?","answer" : "समवर्ती सूची का"},
{"question" : "भारतीय संविधानका कौनसा अनुच्छेद अल्पसंख्यकों को अपनी मनपसंद शिक्षण संस्थाओं को स्थापित एवं संचालित करने के अधिकार को संरक्षण प्रदान करता है?","answer" : "अनुच्छेद 30"},
{"question" : "कांग्रेस के किस अधिवेशन में 'मुस्लिम लीग' ने 'स्वराज्य' प्राप्ति का प्रस्ताव पारित किया?","answer" : "लखनऊ अधिवेशन"},
{"question" : "जनता में राजनीतिक चेतना की जागरण करने एवं महाराष्ट्र में समाज सुधारने के उद्देश्य से पूना सावर्जनिक सभा की स्थापना किसने की थी?","answer" : "महादेव गोविन्द रानाडे"},
{"question" : "सुभाषचन्द्र बोस के सहयोग से हिन्द मजदूर सेवक संघ की स्थापना किस वर्ष हुई थी?","answer" : "1938 में"},
{"question" : "बंगाली भाषा में समाचार-पत्र 'बंगदत्त' का प्रकाशन किनके प्रयासों से हुआ?","answer" : "1830 में राजा राममोहन राय, द्वारकानाथ टैगोर एवं प्रसन्न कुमार टैगोर के प्रयासों से"},
{"question" : "1887 में दादाभाई नौरोजी ने भारतीय सुधार समिति' की स्थापना कहाँ की थी?","answer" : "इंग्लैण्ड में"},
{"question" : "''सारी हिन्दू-प्रणाली पश्चिमी सभ्यता से बढ़कर है'', यह कथन किनकाहै?","answer" : "एनी बेसेंट का"},
{"question" : "बारीन्द्र घोष एवं भूपेन्द्र दत्त ने 1907में खून के बदले खून के उद्देश्य से किस समिति का गठन किया था?","answer" : "अनुशीलन समिति"},
{"question" : "विनायक दामोदर सावरकर (वी.डी.सावरकर) ने 'अभिनव भारत' नामक गुप्त क्रान्तिकारी संगठन की स्थापना किस वर्ष की थी?","answer" : "1904 में"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने गुजरात (खेड़ा) में कर नहीं आन्दोलन किस वर्ष चलाया था?","answer" : "1918 में"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रीय प्रतीक के चार पशु दिखाई देते हैं, सिंह, हाथीव घोड़े के अलावा चौथा पशु कौनसा है?","answer" : "सांड"},
{"question" : "'कांग्रेस समाजवादी दल' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "आचार्य नरेन्द्र देव तथा जय प्रकाश नारायण ने"},
{"question" : "क्रांतिकारी ऊधमसिंह ने किस अंग्रेज अधिकारी की हत्या की थी?","answer" : "पंजाब के भू.पू. गवर्नर माइकल ओ. डायर"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रस के किस अधिवेशन में महात्मा गांधी ने कहा था कि गांधी मर सकते हैं, परन्तु गांधीवाद सदा जीवित रहेगा?","answer" : "कराची अधिवेशन (1931) में"},
{"question" : "चौरी चौरा की हिंसक घटनाओं के कारण गांधीजी ने कौनसा आन्दोलन वापस लिया था?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "भारत भारतीयों के लिए नारा किसने दिया था?","answer" : "आर्य समाज ने"},
{"question" : "लॉर्ड हॉर्डिंग पर बम फेंकने वाला क्रान्तिकारी वीर कौन था?","answer" : "रास बिहारी बोस"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के समय कांग्रेस का अध्यक्ष कौन था?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद"},
{"question" : "कैबिनेट मिशन योजना के समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड वैबेल"},
{"question" : "रोलेट एक्ट के विरोध में गांधीजी ने प्रारम्भ किया था?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "असम में 1857 की क्रान्ति का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "मनीराम दत्ता"},
{"question" : "बिहार के उस क्रांतिकारी का नाम बताइए जिसने सितम्बर 1928 में हिन्दुस्तान सोशलिस्ट रिपब्लिकन आर्मी की बैठक में भाग लिया था?","answer" : "फणीन्द्रनाथ घोष"},
{"question" : "देवबन्द के उस विद्वान का नाम बताइए जिन्होनें स्वतंत्रता आन्दोलन में महत्वपूर्ण भूमिका निभाई थी?","answer" : "अबुल कलाम आजाद"},
{"question" : "कांग्रेस से निकलकर सुभाषचन्द्र बोस ने किस पार्टी का गठन किया?","answer" : "फारवर्ड ब्लाक"},
{"question" : "6 अप्रैल, 1919 को किस बात का विरोध करने के लिए आम हड़ताल का आयोजन किया गया?","answer" : "रोलेट एक्ट"},
{"question" : "अंग्रेजी सरकार ने किस एक्ट के द्वारा भारतीय प्रेस पर पाबन्दी तथा नेताओं को बन्दी बनाने की कोशिश की?","answer" : "वर्नाक्यूलर प्रेस एक्ट"},
{"question" : "महाराष्ट्र में परमहंस मंडली' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "गोपाल हरिदेशमुख ने (इन्हें लोकहितवादी के नाम से भी जानते हैं।)"},
{"question" : "1868 में कलकत्ता प्रकाशित होने वाला समाचार-पत्र 'अमृत बाजार पत्रिका' के सम्पादक कौन थे?","answer" : "मोतीलाल घोष (यह पत्र बंगला में प्रकाशित होता था)"},
{"question" : "''भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस'' को अल्पमत का प्रतिनिधि किसने कहा था?","answer" : "डफरिन ने"},
{"question" : "वायसराय लॉर्ड रीडिंग ने किस वर्ष विशेषाधिकार का इस्तेमाल करके नमक-कर कानून पारित किया?","answer" : "1923 ई. में"},
{"question" : "‘अखिल भारतीय खिलाफत कमेटी की अध्यक्षता किसने की थी?","answer" : "महात्मा गांधी ने (इसका अधिवेशन 24 नवम्बर 1919 के दिल्ली में हुआ था)"},
{"question" : "गांधीजी द्वारा 1940 में शुरू किया गया 'व्यक्तिगत सत्याग्रह' का उद्देश्य था?","answer" : "ब्रिटिश सरकार के दावे को खोखला साबित करना कि भारत की जनता द्वितीय विश्व युद्ध में सरकारके साथ है।"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के समय बम्बई एवं बंगाल के किस भाग में अस्थायी सरकारों की स्थापना की गई थी?","answer" : "क्रमशः सतारा एवं मिदनापुर"},
{"question" : "''भारतीय संस्कृति पूरी तरह न हिन्दू है, न इस्लामी और वही कुछ अन्य, वह सबकी संयोजन है'', यह कथन है?","answer" : "महात्मा गांधी का"},
{"question" : "'लिबरेशन फेडरेशन' नामक दल की स्थापना किसने की थी?","answer" : "तेज बहादुर सप्रूने"},
{"question" : "बंगाल का विभाजन (1905) मुख्यत: किस कारण से किया गया?","answer" : "हिन्दू और मुसलमानों को विभाजित करने के लिए"},
{"question" : "भारत का प्रथम वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड केनिंग"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में विद्रोही सैनिकों के साथ उदार व्यवहार करने के कारण किस गवर्नर जनरल को क्लीमेंसी' अर्थात् 'दयाशील' की संज्ञा दी गई?","answer" : "लॉर्ड कैनिंग"},
{"question" : "गांधीजी का 'डांडी मार्च' किस आन्दोलन से सम्बन्धित था?","answer" : "सविनय अवज्ञा आन्दोलन से"},
{"question" : "किस योजना के अन्तर्गत ब्रिटिश सरकार ने भारत छोड़ने तथा भारत के विभाजन की घोषणा की थी?","answer" : "माउण्टबेटन योजना के अन्तर्गत"},
{"question" : "कांग्रेस ने गोलमेज सम्मेलन की किस बैठक में भाग नहीं लिया?","answer" : "पहली व तीसरी बैठक में"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन सबसे पहले कब प्रारम्भ हुआ?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरुद्ध प्रारम्भ हुए आन्दोलन के समय"},
{"question" : "भारतीय स्वाधीनता संग्राम के नेताओं में से कौन 'मिस्टर नैरोमेजोरिटी' के नाम से जाना जाता था?","answer" : "दादा भाई नौरोजी"},
{"question" : "बंगाल में क्रांतिकारी आतंकवाद की सांस्कृतिक पृष्ठभूमि को किसके लेखन से सशक्त बनाया?","answer" : "बंकिमचन्द्र चट्टोपाध्याय"},
{"question" : "कांग्रेस के अन्दर शक्तिशाली प्रभावक गुट के रूप में कार्य करने के लिए 'कांग्रेस नेशनलिस्ट पार्टी' किसने बनाई थी?","answer" : "मदन मोहन मालवीय एवं एम. एस. अणे"},
{"question" : "1857 के विद्रोह के नायकों में से किसी ने फ्रांस के सम्राट को लिखा था,''अंग्रेजी सरकार के अन्याय का शपथ भंग के कार्य चारों ओर ऐसे दहक रहे हैं जैसे सूर्य की किरणें''?","answer" : "नाना साहब ने"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता में रजवाड़ों की स्वतंत्रता का समावेश सम्बन्धी प्रस्ताव कांग्रेस के किस अधिवेशन में पारित किया गया?","answer" : "त्रिपुरी (मार्च 1939 में) अधिवेशन में"},
{"question" : "''ब्रिटिश सरकार ने इसे कांग्रेस विद्रोह की संज्ञा दी, जबकि कांग्रेस ने इसे सरकार द्वारा लोगों को असह्य तनाव में रखने की सहज प्रतिक्रिया बताई'' यह टिप्पणी किस आन्दोलन के संदर्भ है?","answer" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के"},
{"question" : "31 दिसम्बर, 1929 को अर्धरात्रि में भारतीय राष्ट्रध्वज को किसने फहराया था?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "नेहरू रिपोर्ट द्वारा अनुमोदित डोमीनियन स्टेट्स के विचारका किसने विरोध किया था?","answer" : "सुभाषचन्द्र बोस ने"},
{"question" : "''गांधीजी की दाण्डीमार्च नेपोलियन की एल्वा से पेरिस की ओर किए गए अभियान के समान थी'' उपर्युक्त कथन किस राष्ट्रवादी राजनेता का है?","answer" : "सुभाषचन्द्र बोस का"},
{"question" : "1921 में मोपला विद्रोह कहाँ हुआ था?","answer" : "मालावार में"},
{"question" : "''विदेशी राज्य चाहे वह कितना ही अच्छा क्यों न हो स्वदेशीराज्य की | तुलना में कभी अच्छा नहीं हो सकता'' यह कथन किसका है?","answer" : "दयानन्द सरस्वती"},
{"question" : "लन्दन में आयोजित गोलमेज सम्मेलन (Round Table Conference) के किस सत्र में गांधीजी ने भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के प्रतिनिधि के रूप में भाग लिया?","answer" : "द्वितीय गोलमेज परिषद 7 सितम्बर, 1931 से 1 दिसम्बर 1932"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन प्रारम्भ किया गया था?","answer" : "बंगाल के विभाजन का विरोध करने हेतु"},
{"question" : "''भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का उद्देश्य ब्रिटेन या उसके उपनिवेशों की तरह भारत में अपनी सरकार का गठन करना है'', यह कथन है?","answer" : "दादा भाई नौरोजी का"},
{"question" : "19 मई, 1928 में पंडित मोतीलाल नेहरूकी अध्यक्षता में गठित समिति ने 10 अगस्त, 1928 को अपनी रिपोर्ट (नेहरू रिपोर्ट) प्रस्तुत की, इस रिपोर्ट में कौन सा विषय शामिल था?","answer" : "भारत के लिए संविधान की रूपरेखा"},
{"question" : "गांधीजी ने 1932 में किस समझौता के अन्तर्गत हरिजनों के लिए पृथक निर्वाचन की व्यवस्था के विरोध में आमरण अनशन कियाथा?","answer" : "कम्यूनल अवार्ड (ब्रिटिश प्रधानमंत्री रैम्जे मैकडोनाल्ड द्वारा घोषणा की गई थी कि हरिजन के लिए अलग निर्वाचन की व्यवस्था की जाएगी)"},
{"question" : "1909 में नासिक में जैक्सन हत्याकाण्ड में किस क्रान्तिकारी का हाथ था?","answer" : "अनंत कन्हारे"},
{"question" : "कैलिफोर्निया में 1907 में 'इण्डियन इंडिपेन्डेंस लीग' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "तारकनाथ दास ने"},
{"question" : "1905 में 'भवानी मन्दिर' नामक पुस्तक किस क्रांतिकारी ने लिखी थी?","answer" : "बारीन्द्र कुमार घोष"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने किस अंग्रेजी साप्ताहिक समाचार-पत्र का सम्पादन किया था?","answer" : "यंग इण्डिया का"},
{"question" : "बम्बई की त्रिमूर्ति के नाम से जाने जाते हैं?","answer" : "फिरोजशाह मेहता, के.टी. तेलंग और दादाभाई नौरोजी"},
{"question" : "भारत के विभाजन के समय भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "आचार्य जे.ब.कृपलानी"},
{"question" : "अध्यक्षय संबोधन के समय किस कांग्रेस अध्यक्ष ने हिन्दी भाषा के लिए रोमन लिपि लागू करने की वकालत की थी?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद ने"},
{"question" : "'सत्यार्थ प्रकाश' नामक पुस्तक किसके द्वारा लिखी गई थी?","answer" : "स्वामी दयानन्द सरस्वती द्वारा"},
{"question" : "'भारतीय असंतोष का जनक' किसे कहा गया था?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक"},
{"question" : "शिमला सम्मेलन (25 जून, 1945) किस वायसराय के कार्यकाल में बुलाया गया?","answer" : "लॉर्ड वेवेल"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता की घोषणा किस ब्रिटिश प्रधानमंत्री ने की थी?","answer" : "एटली ने"},
{"question" : "लॉर्ड कर्जन ने वर्ष 1905 में बंगाल विभाजन कर दिया, विभाजनकिस वर्ष में वापस लिया गया?","answer" : "191 में"},
{"question" : "हरीपुरा' जहाँ भारतीय कांग्रेस का 51वाँ वार्षिक अधिवेशन 1938 में सुभाषचन्द्र बोस की अध्यक्षतामेंहुआ था, यह किस राज्य में स्थित है?","answer" : "गुजरात"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के समय पटना सचिवालय गोली काण्ड की घटना कब घटी?","answer" : "11 अगस्त, 1942"},
{"question" : "किस ब्रिटिश कमांडर ने झांसी की रानी लक्ष्मीबाई को हराया था?","answer" : "ह्यूरोज ने"},
{"question" : "महात्मा गांधी एवं सरदार वल्लभ भाई पटेल द्वारा खेड़ा आन्दोलन प्रारम्भ करने का क्या कारण था?","answer" : "ब्रिटिश सरकार द्वारा मनमाने लगान निर्धारण करने तथा उसे माफ करने से मना करने के विरोध में"},
{"question" : "स्वतंत्रता से पूर्व किन तीन प्रमुख महिला नेताओं की भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस में अध्यक्ष पद पर नियुक्ति हुई?","answer" : "डॉ. एनी बेसेंट, सरोजिनी नायडू, नेली सेन गुप्त"},
{"question" : "गांधीजी के द्वारा साबरमती आश्रम (अहमदाबाद, गुजरात) की स्थापना कब हुई?","answer" : "1916 में"},
{"question" : "29 मई, 1857 को किस देशभक्त सैनिक को विद्रोह के आरोप में बैरकपुर में फाँसी की सजा दी गई थी?","answer" : "मंगल पाण्डेय"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता आन्दोलन के इतिहास में, उग्रपंथी (गरमदल- Extremists) नरमपंथी (ठण्डेदल -Moderates) से अलग कब हुई?","answer" : "1907 ई. में"},
{"question" : "20 फरवरी, 1947 को ब्रिटेन के तत्कालीन प्रधानमंत्री क्लीमेंट एटली ने किस तिथि तक अंग्रेजों द्वारा भारत छोड़ देने की घोषणा की?","answer" : "जून, 1948"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत की अस्थायी सरकार की स्थापना सुभाषचन्द्र बोस ने कहाँ की थी?","answer" : "सिंगापुर में"},
{"question" : "लाला लाजपत राय पर किए गए लाठीचार्ज के विरुद्ध में अंग्रेज अधिकारी सैण्डर्स की हत्या कहाँ कर दी गई?","answer" : "लाहौर में"},
{"question" : "कैबिनेट मिशन भारत कब और क्यों भेजा गया?","answer" : "1946 में भारतीयों की सत्ता हस्तान्तरण का मार्ग खोजने के लिए"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार द्वारा भारतीयों से परामर्श किए बिना, भारत को द्वितीय विश्व युद्ध में भागीदार बना दिए जाने के विरोध में व्यक्तिगत सत्याग्रह का रास्ता चुना गया। 17 अक्टूबर, 1940 को इस प्रकार का सत्याग्रह करने वाले सर्वप्रथम व्यक्ति थे?","answer" : "विनोबा भावे"},
{"question" : "बास्दोली में कर न अदायगी अभियान का नेतृत्व किसने किया है?","answer" : ". . सरदार पटेल"},
{"question" : "भारतीय इतिहास में 6 अप्रैल, 1930 की तिथि जानी जाती?","answer" : "महात्मा गांधी द्वारा डांडी मार्च हेतु"},
{"question" : "किसने कहा था -''अगर सरकार स्वत: स्वराज्य का दान देती है, तो मैं धन्यवाद दूंगा, लेकिन मैं उसे स्वीकार नहीं करूंगा जब तक कि मैं उसे स्वयं हासिल न कर पाऊँ''?","answer" : "विपिन चन्द्र पाल"},
{"question" : "अगस्त प्रस्ताव (August Offer) का लक्ष्य था?","answer" : "भारत को औपनिवेशिक स्वराज्य देना"},
{"question" : "अछूतों व निम्न वर्ग के लोगों को प्रान्तीय एवं केन्द्रीय विधान परिषदों में स्थान सुरक्षित करने के लिए 1932 में महात्मा गांधी और भीमराव अम्बेडकर के बीच कौनसा समझौता हुआ था?","answer" : "पूना समझौता"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने कब व किस तनाव से दु:खी होकर 21 दिनों तक उपवास रखा?","answer" : "1924 ई. में साम्प्रदायिक तनाव से दुःखी होकर"},
{"question" : "जतीनदास किस आरोप में बन्दी बनाए गए?","answer" : "लाहौर षड़यंत्र"},
{"question" : "''हम या तो भारत को आजाद करेंगे अथवा इस प्रयास में अपनी जान दे देंगे” यह नारा किसने दिया था?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "वर्ष 1907 के किस अधिवेशन में कांग्रेस के अन्दर फूट पड़ गई तथा उग्रवादी और उदारवादी दल पृथक हो गए?","answer" : "सूरत अधिवेशन में"},
{"question" : "वह कौनसी घटना थी जिसके बाद महात्मा गांधी ने ब्रिटिश सरकार के विरूद्ध अपना सर्वप्रथम असहयोग आन्दोलन प्रारम्भ किया?","answer" : "रोलेट एक्ट"},
{"question" : "सुभाष चन्द्र बोस ने स्वतंत्र भारत की अस्थायी सरकार का गठन कब ओर कहाँ किया था?","answer" : "सन् 1943 में, सिंगापुर में"},
{"question" : "मुस्लिम समाज में सुधार लाने एवं उसमें व्याप्त कुरीतियों को दूर करने के लिए किस मुस्लिम आन्दोलन द्वारा किया गया?","answer" : "अहमदिया आन्दोलन द्वारा"},
{"question" : "मुस्लिम लीग ने किस दिन को पाकिस्तान दिवस' के रूप में मनाया?","answer" : "27 मार्च, 1947"},
{"question" : "चम्पारण जनपद में 'तिनकठिया' प्रथा का तात्पर्य था?","answer" : "किसानों द्वारा 3/20 भू-भाग पर नील की खेती करना"},
{"question" : "गांधीजी ने चम्पारण से सत्याग्रह आन्दोलन प्रारम्भ किया गांधीजी कोचम्पारण आने का निमंत्रण किसने दिया था?","answer" : "राजकुमार शुक्ल"},
{"question" : "भारतीय भाषाओं के अखबारों का दमन करने के लिए वर्नाक्युलर प्रेस एक्ट कब बना?","answer" : "1878"},
{"question" : "23 दिसम्बर, 1912 को गर्वनर जनरल लॉर्ड हार्डिंग पर दिल्ली के चाँदनी चौक में बम फेंकने का काण्ड किसके नेतृत्व में हुआ था?","answer" : "रास बिहारी बोस"},
{"question" : "5 फरवरी, 1922को गोरखपुर जिले (उ.प्र) में चौरी-चौरा नामक एक छोटे से गाँव में थाने में आग लगा दी गई। जिससे 22 पुलिसकर्मी मारे गए इस घटना के कारण गांधीजी ने अपना कौनसा आन्दोलन वापस ले लिया?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "कांग्रेस सोशलिस्ट पार्टी की स्थापना किसने की थी?","answer" : "आचार्य नरेन्द्र देव"},
{"question" : "मॉण्टेग्यू-चेम्सफोर्ड सुधार का वास्तविक उद्देश्य क्या था?","answer" : "दैवधशासन प्रणाली लागू करना"},
{"question" : "राजगोपालाचारी ने कांग्रेस एवं मुस्लिम लीग के मध्य सहयोग बढ़ाने हेतु 10 जुलाई, 1944 को एक फॉर्मूला प्रस्तुत किया, जिसे उन्हीं के नाम पर 'राजगोपालाचारी फॉर्मूला के नाम से जाना जाता है,यह फॉर्मूला अप्रत्यक्ष रूप से पृथक पाकिस्तान की अवधारणा का ही प्रस्ताव था। गांधीजी की इस सम्बन्ध में क्या प्रतिक्रिया थी?","answer" : "गांधीजी ने इसका समर्थन किया।"},
{"question" : "सूर्यसेन किस संगठन से सम्बन्धित था?","answer" : "इंडियन रिपब्लकन आर्मी"},
{"question" : "नागा आन्दोलन नागा जनजाति द्वारा प्रारम्भ किया गया, जिसका नेतृत्व एक युवा नागा नेता जदोनांग ने किया। अंग्रेजों के विरुद्ध रुख अख्तियार कर लेने पर अंग्रेजो ने जदोनांग को गिरफ्तार कर 1931 में फाँसी पर लटका दिया। इसके बाद इसका नेतृत्व किस युवती द्वारा किया गया?","answer" : "गैडिनलियु द्वारा"},
{"question" : "सिगफोस आन्दोलन कहाँ और कब हुआ था?","answer" : "असम, 1830 में"},
{"question" : "ट्रिब्यून समाचार-पत्र का प्रकाशन और पंजाब नेशनल बैंक की स्थापना किसके द्वारा की गई थी?","answer" : "लाला हरशिन लाल"},
{"question" : "ढाका अनुशीलन समिति की स्थापना किसके द्वारा की गई थी?","answer" : "पुलिनदास द्वार"},
{"question" : "खुदाई-खिदमतगार के नाम से किसे जाना जाता हैं?","answer" : "खान अब्दुल गफ्फार खान/फ्रंटियर गांधी"},
{"question" : "लॉर्ड लिटन के शासनकाल में भव्य 'दिल्ली दरबार का आयोजन किया गया था, जिसमें विक्टोरिया को कौनसी उपाधि प्रदान की गई?","answer" : "कैसर-ए- हिन्द"},
{"question" : "श्यामजी कृष्ण वर्मा का 'इण्डियन सोशियोलॉजिस्ट व मैडम कामा का वन्दे मातरम पत्र जो स्वतंत्रता आन्दोलन के समय के महत्वपूर्ण प्रकाशन थे, कहाँ से प्रकाशित किए जाते थे?","answer" : "क्रमश: लंदन व पेरिस से"},
{"question" : "खैरा (गुजराजत) में किसान आन्दोलन का संगठन किया?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "फरवरी 1883 में प्रस्तावित तत्कालीन गवर्नर जनरल की कार्यकारी परिषद के न्याय सदस्य सर इलबर्ट के नाम से इलबर्ट बिल का अधिकारिक नाम था?","answer" : "क्रिमिनलप्रोसीजर एमेंडमेंट कोड बिल"},
{"question" : "यूरोपीय नील बागान मालिको द्वारा बंगाल में किसानों के शोषण के परिणामस्वरूप बंगाल का नील आन्दोलन शुरू हुआ जिसे 1869 ई. में लिखित नाटक 'नील दर्पण में दर्शाया गया था, इसके लेखक कौन थे?","answer" : "दीनबंधु मित्रा"},
{"question" : "बंगाल टीनेंसी एक्ट जिसके अनुसार किसानों द्वारा 12 वर्षों तक एक ही गाँव में एक ही भूमि पर खेती करने पर उसे इस भूमि का दखलंदाजीव अन्य अधिकार दिए गए थे, कब लागू किया गया?","answer" : "1885 ई. में"},
{"question" : "दो होमरुल लीग स्थापित किए गए, पहला अप्रैल 1916 ई. में बी. जी. तिलक द्वारा तथा दूसरा ...... श्रीमति एनी बेसेंट द्वारा?","answer" : "सितम्बर 1916 ई. में"},
{"question" : "1919 में लागू किए गए 'एनार्किकल एण्ड रिवोल्यूशनरी क्राइम्स एक्ट' (अराजकता तथा क्रान्तिकारी अपराध विधेयक) का लोकप्रिय नाम क्या था?","answer" : "रौलेट एक्ट"},
{"question" : "ओटोमन तुर्क साम्राज्य की प्रथम विश्व युद्ध में हार के कारण मुसलमानों का नाराज होना। सेवर की सन्धि (1920 ई.) में तुर्को के साथ कठोर शर्तों का आग में घी का कार्य, अंग्रेजो द्वारा सुल्तान के विरुद्ध उकसा जाने से अरब में विद्रोह जिससे भारतीय मुस्लिमों की भावनाओं का आहत होना आदि किस भारतीय आन्दोलन के कारण थे?","answer" : "खिलाफत आन्दोलन"},
{"question" : "तीसरे गोलमेज सम्मेलन (अधिवेशन) (नवम्बर 17-दिसम्बर 24, 1932 तक) में कांग्रेस के किस प्रतिनिधि ने भाग लिया?","answer" : "इस अधिवेश्न में कांग्रेस के किसी भी प्रतिनिधि द्वारा भाग नहीं लिया गया।"},
{"question" : "अंग्रेजों ने भारत से का दोहन किया जिसे अर्थशास्त्री आर. सी. दत्त, दादाभाई नौरोजी तथा अन्य लोग आर्थिक दोहन के नाम से पुकारते हैं, इस सम्बन्ध पर पॉवर्टी एण्ड अन-ब्रिटिश् रूल इन इंडिया (1871) किसी कृति है?","answer" : "दादा भाई नौरोजी"},
{"question" : "जनता के बेहतर जीवन एवं काम के लिए एम. एम. जोशी ने 1911 में बम्बई में 'सोशल सर्विस लीग' की स्थापना की इन्होनें 1920 में बम्बई में ऑल इण्डिया ट्रेड युनियन कांग्रेस की स्थापना की, जब यह संगठन सोवियत संघ की ओर झुकने लागा, तो 1929 में इससे अलग होकर इन्होनें किस संगठन की स्थापना की?","answer" : "इंडियन ट्रेड यूनियन फेडरेशन"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने दक्षिण अफ्रीका में इंडियन ओपीनियन तथा भारत में यंग इंडिया साप्ताहिक-पत्र अंग्रेजी में प्रकाशित किए उन्होनें गुजराती में किस पत्र का प्रकाशन किया?","answer" : "नवजीवन"},
{"question" : "विलियम जोंस ने 1784 में एशियाटिक सोसायटी की स्थापना की। इस सोसायटी ने विभिन्न भाषाओं में प्राचीन पाण्डुलिपियों का एक विशाल भण्डार जमा किया और विद्वतापूर्वक पत्रिका 'जर्नल ऑफ दि एशियाटिक सोसायटी ऑफ बंगाल' का प्रकाशन किया। विलियम जोंस ने कालिदास के किस नाटक का अनुवाद किया?","answer" : "'अभिज्ञान शाकुंतलम'"},
{"question" : "निम्न व्यक्तियों का किन-किन संगठनों से सम्बन्ध था। महादेव गोविंद रानाडे,देरोजियों, श्री नारायण गुरु, नवाब अब्दुल लतीफ?","answer" : "क्रमश: इंडियनसोशल कॉन्फ्रेंस, यंग बंगाल मूवमेंट, श्री नारायण धर्म परिपालन योगम, मोहम्मडन लिटरेरी सोसायटी"},
{"question" : "1878 के वाक्यूलर प्रेस कानून के अन्तर्गत प्रेस की स्वतंत्रता पर कठोर प्रतिबन्ध लगाए गए और 1819के हथियार कानून के द्वारा भारतीयों के हथियार रखने को जुर्म ठहराया। ये कानून किस वायसराय के कार्यकाल में हुए?","answer" : "लॉर्ड लिटन (1876-1880)"},
{"question" : "आगा खाँ के साथ मुस्लिम शिष्टमण्डल अक्टूबर 1906 में शिमला में वायसराय मिंटो से मिला। शिष्टमण्डल का नेता कौन था?","answer" : "आगा खाँ"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन के दौरान प्रिंस ऑफ वेल्स भारत आए। जो उनकास्वागत आम हड़तालों व प्रदर्शनों द्वारा किया गया। वे कब भारत पहुँचे","answer" : "17 नवम्बर 1921 को"},
{"question" : "उत्तर प्रदेश के चौरी-चौरा नामक स्थान पर जनता भड़क उठी और उसने एक पुलिस थाने को आग लगा दी जिसमें 22 पुलिसकर्मी जलकर मर गए। इस घटना के बाद गांधीजी ने कौनसा आंदोलन रोकने का फैसला किया?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "ब्रिटिश और विदेशी कम्युनिस्ट एजेंट समझे जाने वाले व्यक्तियों को बाहर निकालने व मजदूर संगठनों को गतिविधियों पर अंकुश लगाने के लिए ब्रिटिश सरकार ने 1929 में कौनसा कानून बनाया?","answer" : "पब्लिक सेफ्टी एक्ट"},
{"question" : "प्रथम स्वाधीनता संग्राम 1859 से पूर्व अंग्रेजों द्वारा किए जा रहे आर्थिक शोषण के विरुद्ध संथाल विद्रोह कहाँ किया गया था?","answer" : "बिहार में (1855- 56 में)"},
{"question" : "1929 में उदारवादी ट्रेड यूनियन नेताओं ने ऑल इण्डिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस (AITUC) से अलग होकर एन.एम.जोशी के नेतृत्व में किस नई संस्था का गठन किया?","answer" : "इण्डियन नेशनल ट्रेड यूनियन कांग्रेस (INTUC)"},
{"question" : "कांग्रेस के अन्दर फूट पड़ने से किस अधिवेशन में उदारवादी और उग्रवादी दल अलग हो गए?","answer" : "सूरत अधिवेशन (1907) में"},
{"question" : "जलियांवाला बाग हत्याकांड के बाद पंजाब में फैली अशान्ति की जाँच के लिए कांग्रेस द्वारा नियुक्त आयोग के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "मोतीलाल नेहरू"},
{"question" : "1912 में गवर्नर जनरल लॉर्ड हार्डिंग की गाड़ी पर बम किसने फैंका था?","answer" : "रासबिहारी बोस ने"},
{"question" : "असयोग आन्दोलन प्रारम्भ करते समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड चेम्सफोर्ड"},
{"question" : "किस आन्दोलन में महात्मा गांधी ने देशवासियों को 'करो या मरो'(Do or Die) का नारा दिया था?","answer" : "भारत छोड़ो (Quit India) आन्दोलन में"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन (1942) के समय कांग्रेस अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में दिल्ली में विद्रोहियों का वास्तविक नेतृत्व किसने किया?","answer" : "बख्त खान ने (बहादुर शाह जफर ने औपचारिक नेतृत्व किया)"},
{"question" : "कांग्रेस अधिवेशन की अध्यक्षताकरने वाले प्रथम अंग्रेज कौन थे?","answer" : "जार्ज यूले (1888 इलाहाबाद अधिवेशन)"},
{"question" : "भगतसिंह, राजगुरु एवं सुखदेव को किस केस में फाँसी की सजा दी गई?","answer" : "लाहौर षड़यंत्र केस में"},
{"question" : "जब भारत को स्वतंत्रता मिली, उस समय ब्रिटेन में किस दल की सरकार श्री?","answer" : "श्रमिक दल (Labour Party) की"},
{"question" : "किस आन्दोलन के दौरान गांधीजी को सर्वप्रथम महात्मा कहा जाने लगा?","answer" : "चम्पारण आन्दोलन के दौरान"},
{"question" : "ऑल इंडिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "लाला लाजपत राय"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन के दौरान विदेशी वस्त्रों को जलाने पर किसने महात्मा गांधी को पत्र लिखकर कहा था कि ''यह निष्ठुर बर्बादी है''?","answer" : "रबीन्द्रनाथ टैगोर ने"},
{"question" : "29 मार्च, 1857 किस देशभक्त सैनिक को विद्रोह के आरोप में बैरकपूर में फाँसी की सजा दी गई थी?","answer" : "मंगल पाण्डे को"},
{"question" : "ऑल इंण्डिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस (AITUC) की स्थापना किस वर्ष हुई ?","answer" : "1920"},
{"question" : "कम्युनिस्ट इन्टरनेश्नल का नेतृत्व करने के लिए चुने गए प्रथम भारतीय थे?","answer" : "एम. एन. राय"},
{"question" : "भारत सेवक समाज की स्थापना किसने और कब की?","answer" : "गोपाल कृष्ण गोखले ने, सन् 1905 में"},
{"question" : "भारत की राजधानी कलकत्ता से दिल्ली किस वर्ष स्थानान्तरितकीगई?","answer" : "सन् 1911 में"},
{"question" : "किस गोलमेज सम्मेलन में महात्मा गांधी ने इण्डियन नेशनल कांग्रेस के एकमात्र प्रतिनिधि के रूप में भाग लिया?","answer" : "द्वितीय सम्मेलन में"},
{"question" : "किसने कहा था 'महात्मा गांधी अहिंसात्मक क्रान्ति के सौम्य पैगम्बर (Prophet) थे?","answer" : "लैरी कॉलिन्स और डोमिनिक लैपियर"},
{"question" : "सामाजिक धार्मिक संगठन तत्वबोधिनी सभा' का प्रारम्भ किसने किया था?","answer" : "देवेन्द्रनाथ टैगोर ने"},
{"question" : "भारत में प्रथम भारतीय महिला विश्वविद्यालय की स्थापना किसने की थी?","answer" : "डी.के.काने ने (1916 में बम्बई में)"},
{"question" : "भारत की प्रथम राष्ट्रीय समाचार एजेंसी थी?","answer" : "दि फ्री प्रेस ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "भारत की शैक्षणिक नीति में फिल्टरेशन' सिद्धान्त के प्रतिपादक थे?","answer" : "मैकाले"},
{"question" : "औपनिवेशक भारत के आर्थिक इतिहास को चार चरणों, व्यापारिक पूंजीवाद, मुक्त व्यापार पूंजीवाद औद्योगिक पूंजीवाद तथा वित्तीय पूंजीवाद में किसने विभाजित किया?","answer" : "आर.सी.दत्त ने"},
{"question" : "वह कौन से राष्ट्रवादी थे जो योजनात्मक आर्थिक विकासके आधार पर राष्ट्र निर्माण के पक्षधर थे, वह एक इन्जीनियर भी थे?","answer" : "एम. विश्वेश्वरैया"},
{"question" : "मानव के लिए एक धर्म एक जाति और एक परमेश्वर का नारा किसने दिया था?","answer" : "श्रीनारायण गुरू ने"},
{"question" : "1857 के विद्रोह के सम्बन्ध में किसने यह विचार व्यक्त किया मेरठ का विद्रोह गरमी की आँधी की भाँति अचानक एवं अल्पकालिक था'?","answer" : "एस.एन.सेन ने"},
{"question" : "भारत छोड़ो प्रस्ताव का लेखक कौन था?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "'द हिस्ट्री ऑफ द इण्डियन नेशनल कांग्रेस के लेखक कौन है?","answer" : "डॉ. बी. पट्टाभि सीतारमैया"},
{"question" : "बंगाल विभाजन के विरोध स्वरूप कौनसा आन्दोलन प्रारम्भ हुआ?","answer" : "स्वदेशी आन्दोलन"},
{"question" : "मुस्लिमों ने अलग राज्य पाकिस्तान के लिए सर्वप्रथम आवाज कब उठाई?","answer" : "1930 के अखिल भारतीय मुस्लिम लीग के इलाहाबाद अधिवेशन में"},
{"question" : "जून 1922 में गठित सविनय अवज्ञा आन्दोलन जाँच समिति (Civil Disobedience Enquiry Committee) के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "हकीम अजमल खाँ"},
{"question" : "'मेरी नीति, जब से मैं भारत आया हूँ, कांग्रेस को नपुंसक (Impotent) बना रही है यह किसका कथन है?","answer" : "लॉर्ड कर्जन का"},
{"question" : "चक्कर लगाने वाली देशभक्ति (Patriotism in Locomotion) शब्दावली का प्रयोग किसके लिए हुआ था?","answer" : "कांग्रेस पार्टी के लिए"},
{"question" : "साइमन कमीशन के विरुद्ध विरोध प्रदर्शन के दौरान लाल लाजपतराय को गम्भीर चोटे आई, जिनके परिणामस्वरूप अन्तत: उनकी मृत्यु हो गई। यह घटना कहाँ घटी?","answer" : "लाहौर"},
{"question" : "प्रथम गोलमेज के सम्बन्ध में किसने कहा -''सम्मेलन में भारत को दो कड़वी गोलियाँ, रक्षोपाय (Safeguards) तथा संघ, प्रदान की, जिन्हें खाद्य बनाने के लिए उत्तरदायित्वरूपी शक्कर (Sugar) में लपेट (Coated) दिया गया''?","answer" : " जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "किस आन्दोलन में महात्मा गांधी ने पहली बार भूख हड़ताल का प्रयोग शस्त्र की तरह किया?","answer" : "अहमदाबाद हड़ताल"},
{"question" : "किस पेशवा को इतिहास में नाना साहब के नाम से जाना जाता है?","answer" : "बालाजी बाजीराव"},
{"question" : "कांग्रेस से पूर्व सर्वाधिक महत्वपूर्ण संगठन कलकत्ता का इण्डियन एसोसिएशन था। इसकी स्थापना एस.एन.बनर्जी तथा आनन्द मोहन बोस ने कब की?","answer" : "1876 में"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता संघर्ष के दौरान किनकी गिरफ्तारी के विरोध में काफी संख्या में निहत्थे लोग अमृतसर के जलियाँवाला बाग में 13 अप्रैल, 1919 को इकट्ठे हुए थे?","answer" : "डॉ. सैफुद्दीन किचलू तथा डॉ. सत्यपाल"},
{"question" : "1906 के भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के कलकत्ता अधिवेशन में दादा भाई नौरोजी के अध्यक्षीय भाषण को उनके स्थान पर किसने पढ़ा था?","answer" : "गोपाल कृष्ण गोखले ने"},
{"question" : "बारदौली सत्याग्रह के दौरान बम्बई प्रेसीडेन्सी का गवर्नर कौन था?","answer" : "लेसली बिल्सन"},
{"question" : "भारतीय मुसलमानों में अलीगढ़ आन्दोलन का मुख्य उद्देश्य क्या था?","answer" : "भारतीय मुसलमानों में सामाजिक धार्मिक सुधार"},
{"question" : "ऑल इण्डिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस के बम्बई के प्रथम अधिवेशन की अध्यक्षता किसनेकी?","answer" : "लाला लाजपतराय ने"},
{"question" : "किसने सुभाषचन्द्र बोस को 'भारतीय देश भक्ति की ज्वलंत (Flaming) तलवार' सम्बोधित किया?","answer" : "सरोजनी नायडू ने"},
{"question" : "1929 में ऑल इण्डिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस का क्यों विभाजन हुआ जिसमें एन.एम.जोशी को ऑल इण्डिया ट्रेड यूनियन फेडरेश बनाने की आवश्यकता पड़ी?","answer" : "संगठन को अन्तर्राष्ट्रीय साम्यवादी आन्दोलन"},
{"question" : "किसके सुझाव पर भारतीयों को साइमन कमीशन से बाहर रखा गया?","answer" : "लॉर्ड इर्विन के सुझाव पर"},
{"question" : "महात्मा गांधी के विषय में किस व्यक्ति ने यह विचार किया था,'आगामी पीढियाँ शायद ही विश्वास करें कि ऐसा रक्त मांस का मानव कभी पृथ्वी पर अवतरित हुआ था''?","answer" : "अल्बर्ट आइंस्टीन ने"},
{"question" : "सिपाही विद्रोह के समय भारत का गवर्नर जनरल कौन था?","answer" : "लॉर्ड कैनिंग"},
{"question" : "अखिल भारतीय किसान सभा का गठन कब और कहाँ हुआ?","answer" : "॥ अप्रैल,1936 को लखनऊ में"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का प्रथम सचिव कौन था?","answer" : "ए. ओ. ह्यूम"},
{"question" : "'बम का दर्शन' किस स्वतंत्रता सेनानी ने लिखा था?","answer" : "भगवती चरण वोहरा ने"},
{"question" : "''मैं जिस पीढ़ी में उत्पन्न हुआ वह पीढ़ी पश्चिम के केवल हिटलर अथवा स्टालिन की ही पीढ़ी नहीं थी, अपितु भारत में गांधी की पीढ़ी भी थी, हम कुछ निश्चयपूर्वक यह भविष्यवाणी कर सकते हैं कि मानव इतिहास पर गांधी का प्रभाव हिटलर और स्टालिन के प्रभाव से अधिक चिरस्थायी होगा”, यह कथन किसका हैं?","answer" : "आर्नेल्ड टॉयनबी"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस ने किस अधिवेशन में स्वदेशी के प्रस्ताव को अपनाया था?","answer" : "बनारस अधिवेशन, 1905"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक का समाचार-पत्र मराठा किस भाषा में था?","answer" : "अंग्रेजी"},
{"question" : "बर्लिनपहुँचने के लिए सुभाषचन्द्र बोस ने काबुल में किस नाम से पासपोर्ट प्राप्त किया था?","answer" : "ओरलैण्डो मैसोट्टा"},
{"question" : "क्रान्तिकारियों के एक गुप्त समाज 'अभिनव भारत' का गठन किसने किया था?","answer" : "वी. डी. सावरकर ने"},
{"question" : "''हम या तो भारत को आजाद करेंगे अथवा इस प्रयास में अपनी जान दे देंगे” यह नारा किसने दिया था?","answer" : "महात्मा गाँधी ने"},
{"question" : "1906 में बम्बई में 'डप्रेस्ड क्लास मिशन सोसायटी ऑफ इण्डिया' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "वी. आर. शिन्दे ने"},
{"question" : "1857 के प्रथम स्वाधीन संग्राम का सरकारी इतिहासकार कौन था?","answer" : "एस. एन. सेन"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन प्रस्ताव के लेखक थे?","answer" : "चितरंजनदास"},
{"question" : "''यह एक डूबते हुए बैंक पर अग्रिम तिथि का चेक है'' क्रिप्स प्रस्ताव के सन्दर्भ में यह किसका कथन था?","answer" : "महात्मा गांधी का"},
{"question" : "किस सामाजिक-धार्मिक आन्दोलन में ''भारत भारतीयों के लिए है'' का नारा दिया हैं?","answer" : "आर्यसमाज ने"},
{"question" : "गांधीजी ने भारत छोड़ो आन्दोलन शुरू करने के वक्त जनसाधारण को 'करो या मरो' का नारा दिया था, उन्हें गिरफ्तार कर किस जेल में रखा गया था?","answer" : "आगा खाँ पैलेस"},
{"question" : "विदेश में स्थापित सबसे पुरानी क्रान्तिकारी संस्था 'इण्डिया होमरूल सोसाइटी' थी इसकी स्थापना 1905 ई. में श्यामजी कृष्ण वर्मा ने कहाँ की थी?","answer" : "लंदन में"},
{"question" : "बारदोली किसान आन्दोलन वल्लभ भाई पटेल के नेतृत्व में अपनी सफल परिणति तक पहुँचा, इस सत्याग्रह के समय वहाँ की महिलाओं की ओर से गांधीजी ने वल्लभ भाई पटेल को कौनसी उपाधि प्रदानकी?","answer" : "'सरदार की उपाधि"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन में विदेशी कपड़ों का बहिष्कार सर्वाधिक सफल रहा, गांधीजी ने लोगों को कौनसा कपड़ा पहनने की सलाह दी?","answer" : "खादी"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन स्वतंत्रता संघर्ष का प्रथम आन्दोलन था, जो नेतृत्व विहीनता की स्थिती में चलता रहा, इस आन्दोलन को हम और किस नाम जानते है?","answer" : "अगस्त क्रान्ति"},
{"question" : "9 अगस्त, 1942 (भारत छोड़ो आन्दोलन में) को सरकार ने सभी प्रमुख नेताओं को गिरफ्तार कर लिया, उन्होंने इस कार्य का किस ऑपरेशन की संज्ञा दी?","answer" : "ऑपरेशन जीरो ऑवर"},
{"question" : "1857 के राष्ट्रीय विद्रोह के समय बिहार में विद्रोह का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "कुँवर सिंह"},
{"question" : "1929 में में इण्डियन नेशनल कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "पं. जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "झाँसी की रानी लक्ष्मीबाई ने किसकी सहायता से ग्वालियर पर अधिकार किया था?","answer" : "ताँत्या टोपे की सहायता से"},
{"question" : "सविनय अवज्ञा आन्दोलन (Civil Disobedience Movement) किस घटना से प्रारम्भ किया गया?","answer" : "नमक कानून तोड़ने की घटना से"},
{"question" : "गांधी-इरविन समझौते (Gandhi-Irwin Pact) की आलोचना का प्रमुख कारण था?","answer" : "देश भक्तों को फांसी से मुक्ति का अभाव"},
{"question" : "विधवा विवाह मण्डल की स्थापना की थी?","answer" : "महादेव गोविंद रखाडे ने"},
{"question" : "कोल्हापुर के महाराज छत्रपति शाहू ने बी. आर. अम्बेडकर को किसके प्रकाशन के लिए प्रोत्साहित किया था?","answer" : "बहिष्कृत भारत के प्रकाशन के लिए"},
{"question" : "बंगाल विभाजन दिवस (16 अक्टूबर, 1905) को किस रूप में मनाने का सुझाव रबीन्द्रनाथ टैगोर ने दिया था?","answer" : "रक्षाबन्धन के रूप में"},
{"question" : "किसने कहा था ''मेरे बन्धुओं यह मत भूलों कि निचले वर्ग के लोग, गरीब, अशिक्षित, मोची, सफाई करने वाले तुम्हारा ही हाड़-मास हैं, तुम्हारे बान्धव हैं''?","answer" : "स्वामी विवेकान्द ने"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन क्यों प्रारम्भ किया गया था?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरोधस्वरूप स्वदेशी आन्दोलन प्रारम्भ किया गया"},
{"question" : "डांडी-मार्च किस स्थान से प्रारम्भ किया गया था?","answer" : "1930 में गुजरात में स्थित साबरमती आश्रम से"},
{"question" : "भारत में पहली बार कब एवं कहाँ कांग्रेस द्वारा पूर्ण स्वतंत्रता की घोषणा की गई थी?","answer" : "लाहौर में 31 दिसम्बर, 1929 को"},
{"question" : "पूना पैक्ट किनके मध्य और कब हुआ था?","answer" : "1932 में महात्मा गांधी व भीमराव अम्बेडकर के बीच"},
{"question" : "कैबिनेट मिशन भारत क्यों भेजा गया था?","answer" : "भारत की सत्ता हस्तान्तरण का मार्ग खोजने के लिए"},
{"question" : "काकोरी काण्ड के प्रमुख अभियुक्त कौन थे?","answer" : "अशफाक उल्लाह खान तथा रोशन लाल"},
{"question" : "1857 के विद्रोह को राष्ट्रीय स्वतंत्रता के लिए एक सुनियोजित संग्राम की संज्ञा किसने दी?","answer" : "वी. डी. सावरकर ने"},
{"question" : "1889 में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "विलियन वेडरबर्न"},
{"question" : "'न्यू लैम्ब फार ओल्ड लेखों की श्रृंखला में उदारवादी राजनीति की जमकर आलोचना की गई इसके लेखक कौन थे?","answer" : "अरविंद घोष"},
{"question" : "कांग्रेस का सूरत विभाजन किस वर्षहुआ?","answer" : "1907 में"},
{"question" : "1905 में किया गया बंगाल का विभाजन कब और किस अवसर पर समाप्त घोषित किया गया?","answer" : "191 में दिल्ली दरबार के आयोजन के समय"},
{"question" : "11 मई, 1857 को मेरठ के सिपाहियों ने दिल्ली की ओर कूच किया तथा विद्रोह का नेतृत्व करने के लिए किससे अनुरोध किया?","answer" : "बहादुरशाह द्वितीय से"},
{"question" : "वायकोम सत्याग्रह किस राज्य में चलाया गया?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "ऑल इण्डिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष थे?","answer" : "लाला लाजपत राय"},
{"question" : "किस अंग्रेज ने अपना नाम बदलकर भारतीय मजदूर ट्रेड यूनियनों का साथ दिया तथा मजदूरों को संगठित करने में महत्वपूर्ण भूमिका निभाई?","answer" : "जार्ज एलिसन ने"},
{"question" : "कांग्रेस अधिवेशन में यह किसने कहा था कि यदि हम लॉर्ड कर्जन के शासन की उपमा इतिहास में तलाश करना चाहते हैं, तो हमें देश के इतिहास में औरंगजेब के शासनकाल की ओर जाना पड़ेगा?","answer" : "गोपाल कृष्ण गोखले ने"},
{"question" : "''कांग्रेस धराशायी होने के लिए लड़खड़ा रही है, भारत में मैं जब तक हूँ तब तक मेरी एक बड़ी महत्वाकांक्षा यह है कि मैं उसके शान्तिपूर्वक निधन में सहायता हूँ'' यह शब्द है?","answer" : "लार्ड कर्जन के"},
{"question" : "कांग्रेस के किस अधिवेशन में मौलिक अधिकार और कर्तव्य' प्रस्ताव पारित हुआ?","answer" : "करांची अधिवेशन 1931 में (सरदार पटेल की अध्यक्षता में)"},
{"question" : "भगत जवाहर मल किस आन्दोलन के सूत्रधार थे?","answer" : "कूका आन्दोलन के"},
{"question" : "'नील दर्पण' के लेखक थे?","answer" : "दीनबन्धु मित्र"},
{"question" : "भारतीय स्वाधीनता संग्राम के दौरान रेड शर्ट के नाम से भी पहचाने जाने वाले खुदाई खिदमतगारों ने किन दो प्रमुख बातों का आह्वान किया?","answer" : "पठान क्षेत्रीय राष्ट्रवादी एकता का और उपनिवेशवाद के विरुद्ध संघर्ष का"},
{"question" : "सन् 1875 में हाउस ऑफ कॉमन्स में एक याचिका प्रस्तुत करते हुए ब्रिटिश संसद में भारत के प्रत्यक्ष प्रतिनिधित्व की माँग किस संस्था ने की थी?","answer" : "द डक्कन एसोसियेशन ने"},
{"question" : "एनी बेसेंट द्वारा प्रारम्भ किए गए होमरुल आन्दोलन के अतिरिक्त किसने एक दूसरा होमरुल आन्दोलन प्रारम्भ किया?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक ने"},
{"question" : "'पाथ वे टू पाकिस्तान' (Parh Way to Pakistan) किसकी कृति है?","answer" : "चौधरी खलीकुज्जमां की"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने किस आन्दोलन के दौरान भूख-हड़ताल को सर्वप्रथमसत्याग्रह के रूप में प्रयोग किया?","answer" : "अहमदाबाद आन्दोलन के दौरान"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार ने भारत विभाजन की योजना की घोषणा कब की थी?","answer" : "3 जून, 1947 को"},
{"question" : "थियोसोफिकल सोसाइटी का अन्तर्राष्ट्रीय मुख्यालय 1882 में कहाँ बनाया गया?","answer" : "अड्यार में"},
{"question" : "'मद्य निषेध' (Prohibition of Liquor) किस आन्दोलन का प्रमुख मुद्दा था?","answer" : "सविनय अवज्ञा (Civil Disobedience) आन्दोलन का"},
{"question" : "'नेहरू रिपोर्ट' का सम्बन्ध है?","answer" : "पं. मोतीलाल नेहरू से"},
{"question" : "दक्षिण भारतीय उदारवादी संघ की स्थापना किसने की थी?","answer" : "पी. त्यागराय तथा टी. एम. नैयर"},
{"question" : "अंग्रेजों ने पेशवा नाना साहब की पेंशन क्या कह कर बन्द कर दी?","answer" : "वह बाजीराव के पुत्र न होने से पेंशन पद के हकदार नहीं है।"},
{"question" : "कांग्रेस के जिस अधिवेशन में पूर्ण स्वतंत्रता की माँग की गई थी, उसके अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "पं. जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "हण्टर आयोग की नियुक्ति किस घटना से सम्बन्धित हैं?","answer" : "जलियांवाला बाग हत्याकाण्ड से"},
{"question" : "भारतीय स्वतन्त्रता अधिनियम, 1947 किस दिन प्रभावी हुआ?","answer" : "15 अगस्त, 1947 को"},
{"question" : "'हिन्दुस्तान सोशलिस्ट रिपब्लिकन आर्मी' का गठन किसने किया था?","answer" : "चन्द्रशेखर आजाद ने"},
{"question" : "जयप्रकाश नारायण किस राजनीतिक दल से सम्बन्धित थे?","answer" : "कांग्रेस समाजवादी दल (कांग्रेस सोशलिस्ट पार्टी) से"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक को लोकमान्य की उपाधि दी गई थी?","answer" : "होमरूल आन्दोलन के दौरान"},
{"question" : "अलीगढ़ आन्दोलन के संस्थापक थे?","answer" : "सर सैयद अहमद खाँ"},
{"question" : "'होमरूल' आन्दोलन का मुख्य ध्येय था?","answer" : "भारत में ब्रिटिश साम्राज्य के अन्दर स्वशासन प्राप्त करना"},
{"question" : "महात्मा गांधी के साथ चम्पारण सत्याग्रह में भाग लेने वाले दो प्रमुख नेता थे?","answer" : "राजेन्द्र प्रसाद तथा अनुग्रह नारायण सिन्हा"},
{"question" : "‘नेशनल लिबरेशन ऑफ इण्डिया' किस कारण अस्तित्व में आया?","answer" : "कांग्रेस में नरमपंथी' तथा 'उग्रपंथ्रियों में मतभेद के कारण"},
{"question" : "किन दो कांग्रेस अध्यक्षों को गांधीजी के अनुयायियों के विरोध और असहयोग के कारण पद त्याग करना पड़ा था?","answer" : "चितरंजनदास और सुभाषचन्द्र बोस को"},
{"question" : "द्वितीय विश्वयुद्ध के बाद 1946 में कौनसा मिशन भारत आया था?","answer" : "कैबिनेट मिशन"},
{"question" : "किसके शासनकाल में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस पर प्रतिबन्ध लगाया गया तथा उसके 1,20,000 से अधिक सदस्यों को गिरफ्तार किया गया?","answer" : "लॉर्ड विलिंग्डन के शासनकाल में"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता संघर्ष के दौरान अप्रैल 1906 में युगान्तर नामक साप्ताहिक का प्रारम्भ किसने किया था?","answer" : "बारीन्द्र कुमार घोष तथा भूपेन्द्रनाथ दत्त ने"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता संघर्ष के दौरान ज्यूरिख स्थित इन्टरनेशनल प्री इण्डिया कमेटी का अध्यक्ष कौन था, जिसने बाद में इण्डियन नेशनल पार्टी का प्रारम्भ किया?","answer" : "चम्पकरामन पिल्लै"},
{"question" : "किस आन्दोलन से अरविन्द घोष द्वारा लिखित 'डॉक्ट्रिन ऑफ पैसिव रेजिस्टेंस' नामक लेख श्रृंखला सम्बद्ध हैं?","answer" : "स्वदेशी तथा बहिष्कार आन्दोलन से"},
{"question" : "द्वितीय गोलमेज काफ्रेंस में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के एकमात्र प्रतिनिधि के रुप में भागीदारी की?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "आम जनता के लिए जीवनयापन तथा कार्य की बेहतर स्थितियाँ उपलब्ध कराने के लिए सन् 1911 में सोशल सर्विस लीग की स्थापना किसने की थी?","answer" : "नारायण मल्हार जोशी ने"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता संघर्ष के दौरान किसने दी इण्डियन सोशयोलोजिस्ट' नामक पत्रिका प्रारंभ की?","answer" : "श्यामजी कृष्णा वर्मा ने"},
{"question" : "भारत विभाजन के सन्दर्भ में उत्तर-पश्चिमी सीमान्त प्रान्त (NWFP) के राजनीतिक स्वरूप के विषय में खान-अब्दुल गफ्फार खाँ ने क्या घोषणा की थी?","answer" : "उत्तर-पश्चिमी सीमान्त प्रान्त न तो भारत के साथ सम्मिलित होगा और न पाकिस्तान के साथ वरन एक स्वतंत्र प्रभुता सम्पन्न (Sovereingn) पख्तुनिस्तान राज्य बनेगा"},
{"question" : "अक्टूबर 1943 में सुभाष चन्द्र बोस ने आरजी हुकूमत-ए-हिन्द की स्थापना कहाँ की थी?","answer" : "सिंगापुर में"},
{"question" : "किस एक कांग्रेस अधिवेशन में मूलभूत अधिकारों तथा आर्थिक नीति पर प्रस्ताव पारित किया गया?","answer" : "करांची (1930) अधिवेशन में"},
{"question" : "1876 में इण्डियन एसोसिएशन की स्थापना से कौन सम्बन्धित हैं?","answer" : "आनन्द मोहन बोस तथा सुरेन्द्रनाथ बनर्जी"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना कब हुई?","answer" : "28 दिसम्बर, 1885 को"},
{"question" : "थियोसोफिकल सोसायटी की स्थापना (1875 ई.) में किसने की?","answer" : "मैडम ब्लेवेटस्की एवं कर्नल ऑलकॉट ने"},
{"question" : "आर्कटिक होम इन द वेदाज नामक ग्रन्थ किसकी रचना है?","answer" : "लोकमान्य गंगाधर तिलक की"},
{"question" : "सविनय अवज्ञा आनदोलन (Civil Disobedience Movement) किसके नेतृत्व में चलाया गया?","answer" : "महात्मा गांधी के नेतृत्व में"},
{"question" : "कांग्रेस के किस अधिवेशन में भूमि सम्बन्धी 13 बिन्दु का कार्यक्रम बनाया गया?","answer" : "फैजपुर कांग्रेस अधिवेशन (1936)"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने किसकी मृत्यु पर कहा था ''भारतीय सौर मण्डल से एक सितारा डूब गया है''?","answer" : "लाला लाजपत राय की मृत्यु पर"},
{"question" : "स्वाधीनता हमारा लक्ष्य है और हिन्दुत्व ही हमारी आकांक्षा पूरी कर सकता है'' यह कथन किसका है?","answer" : "अरविन्द घोषका"},
{"question" : "कांग्रेस सम्मेलनों को ''शिक्षित भारतीयो का वार्षिक राष्ट्रीय मेला'' कह कर किसने कांग्रेस की आलोचना की?","answer" : "लाला लाजपतराय ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के त्रिपुरी अधिवेशन में वर्ष 1939 में सुभाषचन्द्र बोस को कांग्रेस का अध्यक्ष चुना गया, यह त्रिपुरी कहाँ हैं?","answer" : "जबलपुर में"},
{"question" : "लन्दन में इण्डिया हाउस की स्थापना किसने की थी?","answer" : "श्यामजी कृष्ण वर्मा ने 1905 में"},
{"question" : "भारत विभाजन के समय ब्रिटिश भारत के किस एक प्रान्त ने एक संयुक्त एवं स्वतंत्र अस्तित्व के लिए योजना सामने रखी थी?","answer" : "पंजाब ने"},
{"question" : "भारत विभाजन के समय ब्रिटिश भारत के किस एक प्रान्त ने एक संयुक्त एवं अस्तित्व के लिए योजना सामने रखी थी?","answer" : "पंजाब ने"},
{"question" : "किसका कथन है,'एक देश के लिए स्वराज्य परम आवश्यक है और सुधार अथवा उत्तम राज्य इसके विकल्प नहीं हो सकते?","answer" : "लाला लाजपत राय का"},
{"question" : "चन्द्रशेखर आजाद का जन्म कहाँ हुआ था, उन्होंने प्रारम्भिक शिक्षा कहाँ ग्रहण की?","answer" : "जन्म : बादरका (उन्नाव, उत्तर प्रदेश) प्रारम्भिक शिक्षा : (झाबुआ, मध्य प्रदेश)"},
{"question" : "किस समाज सुधारक के प्रयत्नों के फलस्वरूप 1891 में सम्मति आयु अधिनियम (Age of Consent Act) पास हुआ, जिसमें 12 वर्ष से कम आयु की कन्याओं के विवाह पर रोक लगा दी गई?","answer" : "पारसी सुधारक वी.एम. मालवाबारी"},
{"question" : "दक्षिण अफ्रीका से लौटने के पश्चात गांधीजी ने प्रथम सफल सत्याग्रह कहाँ किया था?","answer" : "चम्पारण में"},
{"question" : "भारत विभाजन के सिद्धान्त को सर्वप्रथम किस नेता ने स्वीकार किया था?","answer" : "चक्रवर्ती राजगोपालाचारी ने"},
{"question" : "प्रेस पर सभी प्रतिबन्ध किसके समय में समाप्त किए गए?","answer" : "चार्ल्स मेटकॉफ के समय में"},
{"question" : "‘स्वर्ण हिन्दुओं की फीसीवादी कांग्रेस' कहकर कांग्रेस का चरित्र निरुपण किसने किया था?","answer" : "मोहम्मद अली जिन्ना ने"},
{"question" : "गांधीजी ने भारत में प्रथम उपवास (Fast) किस घटना के सम्बन्ध में रखा था?","answer" : "अहमदाबाद की मिल (मिल मजदूरो के समर्थन में) हड़ताल के विरोध में"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन के दौर में अलीगढ़ में किस राष्ट्रीय शिक्षा संस्था को स्थापित किया गया था?","answer" : "जामिया मिलिया इस्लामिया"},
{"question" : "'पूर्ण स्वराज'(Complete Independence) दिवस सर्वप्रथमकब मनाया?","answer" : "26 जनवरी, 1930 ई. को"},
{"question" : "किस स्वतंत्रता सेनानी को 1908 ई. में अलीपुर सेण्ट्रल जेल में फाँसी दी गई?","answer" : "खुदीराम बोस को"},
{"question" : "जलियाँबाग हत्याकाण्ड के विरोध में किस भारतीय ने वायसराय की कार्य परिषद (Executive Coucil) से त्याग-पत्र दिया था?","answer" : "सर शंकरन नायर ने"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक को भारतीय असन्तोष का जनक' किसने कहा था?","answer" : "वेलेन्टाइन शिरोल ने"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन सबसे पहले कब प्रारम्भ हुआ?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरुद्ध प्रारम्भ हुए आन्दोलन के समय"},
{"question" : "रोलेट एक्ट का उद्देश्य था?","answer" : "मुकदमा चलाए बिना किसी भी व्यक्ति को नजरबन्द करना"},
{"question" : "किस योजना के अन्तर्गत ब्रिटिश सरकार ने भारत छोड़ने तथा भारत के विभाजन की घोषणा की?","answer" : "लॉर्ड माउण्टबेटन योजना के अन्तर्गत"},
{"question" : "सन् 1905 में बंगाल विभाजन की घोषणा का वास्तविक कारण क्या था?","answer" : "बंगाल के राष्ट्रीय आन्दोलन को विघटित करना"},
{"question" : "अहमदिया आन्दोलन का प्रारम्भ कहाँ से हुआ?","answer" : "पंजाब"},
{"question" : "चौरी-चौरा काण्ड' कौनसा आन्दोलन समाप्त हो गया?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "कांग्रेस ने गोलमेज सम्मेलन की किस एकमात्र बैठक में भाग लिया?","answer" : "दूसरी बैठक में"},
{"question" : "1857 के राष्ट्रीय विप्लव को कुचलने में किस बाहरी ताकत ने अंग्रेजों की मदद की थी?","answer" : "नेपाल ने"},
{"question" : "अलीपुर केस में सरकारी गवाह कौन बन गया था?","answer" : "नरेन्द्र घोष"},
{"question" : "किस आन्दोलन में कृषक एवं छात्रों ने एक साथ भाग लिया?","answer" : "भारत छोड़ो आन्दोलन में"},
{"question" : "डॉक्ट्रिन ऑफ पेसिव रजिस्टेंस'(Doctrine of Passive Ressive Resistance) की रचना किसने की थी?","answer" : "अरविन्द घोष ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय आन्दोलन के दौरान भारतीय राजनीति का शांतिकाल' किस अवधि को कहा जाता है?","answer" : "प्रथमविश्वयुद्ध का काल"},
{"question" : "ऑल इण्डिया डिप्रेस्ड क्लासेज एसोसिएशन नामक संस्था की प्रतिष्ठापना किसने की थी?","answer" : "बी. आर. अम्बेडकर ने"},
{"question" : "जवाहरलाल नेहरू के विरुद्ध बॉम्बे घोषण-पत्र (बॉम्बे 21) पर किस प्रमुख पूँजीपति के हस्ताक्षर नहीं थे?","answer" : "घनश्यामदास बिड़ला के"},
{"question" : "'नील दर्पण' ने नील उत्पादक किसानों के उत्पीड़न का चित्रण किया है, यह है एक?","answer" : "नाटक"},
{"question" : "'आनन्द मठ' उपन्यास जिसमें प्रसिद्ध वन्देमातरम्' गीत है, की रचना किसने की थी?","answer" : "बंकिमचंद्र चटर्जी ने"},
{"question" : "'भारत सेवक समाज' की स्थापना कब तथा किसने की?","answer" : "1905 में गोपाल कृष्ण गोखले ने"},
{"question" : "राजा राममोहन राय ने किस प्रथा के विरोध में कानून बनवाया था?","answer" : "सती-प्रथा के विरोध में"},
{"question" : "भारत में उग्र राष्ट्रीयता के जन्मदाता तथा निर्भयता से राष्ट्र की वेदना को प्रकट करने वाले प्रथम भारतीय कौन थे?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक"},
{"question" : "किस अधिनियम द्वारा मुसलमानों के लिए पृथक निर्वाचन क्षेत्रों की व्यवस्था की गई?","answer" : "1909 के अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "किसने कांग्रेस को जनता के अत्यन्त अल्पमत (Micro-scopie Minority) का प्रतिनिधि कहा था?","answer" : "लॉर्ड डफरिन ने"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक पर 1897 में किस आधार पर मुकदमा चलाया गया?","answer" : " राजद्रोह के आरोप पर (सरकार से घृणा एवं उसकी अवमानना के कारण)"},
{"question" : "कांग्रेस छोड़ने के बाद सुभाष चन्द्र बोस ने फारवर्ड ब्लॉक का गठन कब किया?","answer" : "1939 में"},
{"question" : "नमक सत्याग्रह एवं डाण्डी यात्रा पर सरकार की तात्कालिक प्रतिक्रिया थीं?","answer" : "कांग्रेस पर प्रतिबन्ध लगाना"},
{"question" : "किस आन्दोलन से अरविन्द घोष द्वारा लिखित 'डॉक्ट्रिन ऑफ पैसिव रेजिस्टेंस नामक लेख श्रृंखला सम्बद्ध है?","answer" : "स्वदेशी एवं बहिष्कार आन्दोलन से"},
{"question" : "इण्डियन ट्रेड यूनियन कांग्रेस के 1920 में प्रथमअध्यक्ष कौन हुए?","answer" : "लाला लाजपत राय"},
{"question" : "किस अंग्रेजी शासन विरोधी नेता को जनता में भय फैलाने हेतु उसकी मृत्यु हो जाने के बाद भी सार्वजनिक रूप से फाँसी दी गई?","answer" : "दीवान बेलु धम्पी को"},
{"question" : "1909 के इण्डियन काउन्सिल्स एक्ट का अन्य नाम क्या था?","answer" : ". मॉर्ले-मिन्टो सुधार"},
{"question" : "महात्मा गांधी द्वारा सविनय अवज्ञा आन्दोलन (Second Civil Disobedience Movement) कब प्रारंभ किया गया?","answer" : "1932 में"},
{"question" : "1912 में समाचार-पत्र 'अल हिलाल'(AI Hilal) किसने प्रारम्भ किया?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना के समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड डफरिख (Lord Dufferin)"},
{"question" : "भारत सरकार के किस अधिनियम के अन्तर्गत मुसलमानों के लिए पृथक निर्वाचन मण्डल(Electorates) प्रारम्भ किए गए?","answer" : "भारत सरकार अधिनियम 1909 (Government of India Act 1909) के अन्तर्गत"},
{"question" : "1857 के गदर के पश्चात इलाहबाद दरबार में यह घोषणा किसने की थी कि भारत सरकार अब ग्रेट ब्रिटेन के सम्राट ने अधिगृहित कर ली है?","answer" : "लॉर्ड केनिग (Lord Canning) ने"},
{"question" : "'डाण्डी मार्च किस आन्दोलन के अन्तर्गत आयोजित की गई थी?","answer" : "सविनय अवज्ञा आन्दोलन (Civil Disobedience Movement) केअन्तर्गत"},
{"question" : "चक्रवर्ती राजगोपालाचारी के ठीक पहले भारत का गवर्नर जनरल कौन था?","answer" : "लॉर्ड माउण्टबेटन (Lord Mountbatten)"},
{"question" : "भारत के स्वतंत्रता संग्राम के दौरान 'डेकन एजूकेशनल सोसायटी' (Deccan Educational Society) की स्थापना किसने की थी?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक ने"},
{"question" : "बंगाल विभाजन को किसने निरस्त (Annulled) किया था?","answer" : "लॉर्ड हार्डिग्ज (Lord Hardinge)"},
{"question" : "आधुनिक इतिहासकारों में से किसने 1857 के विद्रोह को स्वतंत्रता का प्रथम युद्ध(First war of Independence) कहा था?","answer" : "वी.डी.सावरकर ने"},
{"question" : "स्वतंत्रता संग्राम से संबंधित कामरेड (Comrade) समाचार-पत्र किसने निकाला था?","answer" : "मोहम्मद अली जिन्ना ने"},
{"question" : "दलित वर्ग का सामाजिक न्याय दिलाने के उद्देश्य से जस्टिस आन्दोलन 1915-16 ई. में कहाँ से प्रारम्भ हुआ था?","answer" : "मद्रास (अब चेन्नई) से"},
{"question" : "'द ग्रेट रिवोल्ट' नामक पुस्तक के लेखक कौन है?","answer" : "अशोक मेहता"},
{"question" : "1857 में इलाहाबाद में विद्रोह का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "लियाकत अली ने"},
{"question" : "महारानी विक्टोरिया की घोषणा को इलाहाबाद दरबार में किसने पढ़ा था?","answer" : "लॉर्ड केनिंग ने"},
{"question" : "संविधान सभा के विचार विमर्श में भाग नहीं लिया था?","answer" : "मुस्लिम लीग तथा देशी राज्यों ने"},
{"question" : "भारत विभाजन के लिए 3 जून 1947 ई. को बनाई योजना थी?","answer" : "माउण्टबेटेन योजना"},
{"question" : "सुभाषचन्द्र बोस ने कांग्रेस के किस अधिवेशन में अध्यक्ष चुने जाने के बाद इस्तीफा दिया था जिसके परिणामस्वरूप डॉ. राजेन्द्र प्रसाद कांग्रेस के अध्यक्ष बने?","answer" : "-त्रिपुरी अधिवेशन (1939) में"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने प्रथम नागरिक अवज्ञा आन्दोलन (Civil Disobedience Movement) किस घटना के पश्चात प्रारम्भ किया?","answer" : "साइमन कमीशन के कारण"},
{"question" : "रुहेलखण्ड में रोहिला नेता कौन था जिसने ब्रिटिश शासन को चुनौती दी?","answer" : "अजीमुल्ला"},
{"question" : "लॉर्ड केनिंग ने नवम्बर 1858 में कहाँ आयोजित दरबार में भारत में क्राउन के शासन की घोषणा की?","answer" : "इलाहाबाद में आयोजित दरबार में"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना किस वायसराय के शासनकाल में हुई?","answer" : "लॉर्ड डफरिन के शासनकाल में"},
{"question" : "'भारतीय असन्तोष का जनक किसेकहा गया है?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक को"},
{"question" : "चटगाँव आर्मस डकैती' किसके नेतृत्व में हुई थी?","answer" : "सूर्यसेन के नेतृत्व में"},
{"question" : "1857 के विद्रोह का प्रथम आभास कहाँ हुआ?","answer" : "बैरकपुर"},
{"question" : "घोंघू पन्त को किस लोकप्रिय नाम से जाना जाता है?","answer" : "नाना साहब के नाम से  न्दोलन को"},
{"question" : "काकोरी रेल काण्ड कब हुआ था?","answer" : "1925 में"},
{"question" : "विवेकानन्द को आधुनिक राष्ट्रीय आन्दोलन का आध्यात्मिक पिता' किसने कहा था?","answer" : "सुभाषचन्द्र बोस ने"},
{"question" : "गदर पार्टी का गठन कहाँ किया गया था?","answer" : "सैनफ्रांसिस्को (यूएसए) में"},
{"question" : "किस भारतीय राजनेता ने कांग्रेस अधिवेशन में स्वशासन पर जोर डालने के लिए सर्वप्रथम 'स्वराज' शब्द का प्रयोग किया?","answer" : "दादा भाई नौरोजी a"},
{"question" : "पं. मदन मोहन मालवीय ने 1909 में कौन-सा समाचार-पत्र प्रारम्भ किया?","answer" : "लीडर"},
{"question" : "किस क्रान्तिकारी ने इंग्लैण्ड में क्रान्तिकारी गतिविधियों के आरम्भिक केन्द्र के रूप में इण्डियन होमरुल सोसाइटी की शुरुआत की?","answer" : "श्यामजी कृष्ण वर्मा ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अवाडी अधिवेशन (1955) में समाज के समाजवादी ढाँचे को औपचारिक रूप में स्वीकार किया गया। इस अधिवेशन की अध्यक्षता किसने की?","answer" : "यू.एन.ढेबर ने"},
{"question" : "किसके विरुद्ध महात्मा गांधी का सत्याग्रह के लिए आह्वान उनका अखिल भारतीय संघर्ष के नेतृत्व का सर्वप्रथम प्रयास था?","answer" : "रॉलट एक्ट के विरुद्ध"},
{"question" : "मार्च 1925 में किसे केन्द्रीय लेजिस्लेटिव असेम्बली का अध्यक्ष चुना गया?","answer" : "विठ्ठलभाई पटेल को"},
{"question" : "'व्हाई सोशलिज्म'(Why Socialism) नामक पुस्तक किस स्वतंत्रता सेनानी की कृति हैं?","answer" : "जयप्रकाश नारायण की"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता संग्राम के सन्दर्भ में दूसरे गोलमेज सम्मेलन में भारत की महिला प्रतिनिधि के रूप में किसने भाग लिया?","answer" : "सरोजनी नायडू ने"},
{"question" : "1936 में 'इंडिपेंडेट लेबर पार्टी की स्थापना किसने की थी?","answer" : "डॉ. बी. आर. अम्बेडकर ने"},
{"question" : "कांग्रेस के लखनऊ अधिवेशन (1936) में अखिल भारतीय किसान सभा की स्थापना की गई। इसका प्रथम अध्यक्ष किसे चुना गया?","answer" : "स्वामी सहजानन्द सरस्वतीको"},
{"question" : "जलियाँ बाग हत्याकाण्ड की जाँच के लिए कांग्रेस ने अपनी एक अलग समिति बनाई थी। इसके अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "पंडित मदनमोहन मालवीय"},
{"question" : "'व्यक्तिगत सत्याग्रह' आन्दोलन 17 अक्टूबर, 1940 से प्रारम्भ हुआ। सर्वप्रथम किस स्थान से इसे प्रारम्भ किया गया?","answer" : "पवनार से"},
{"question" : "बम्बई नौसेना-विद्रोहियों ने किसकी अपील पर समर्पण किया?","answer" : "वल्लभाई पटेल की अपील पर"},
{"question" : "'भारत छोड़ो प्रस्ताव' कब वापस ले लिया गया?","answer" : "1944 में"},
{"question" : "जिस कांग्रेस अधिवेशन में पहली बार वन्देमातरम' का गान बंकिमचन्द्र चटर्जी द्वारा प्रस्तुत किया गया उसकी अध्यक्षता किसने की थी?","answer" : "मुहम्मद रहीमतुल्ला सयानी (कलकता अधिवेशन, 1896) ने"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन सबसे पहले कब प्रारम्भ हुआ?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरुद्धप्रारम्भ हुए आन्दोलन के समय"},
{"question" : "मलाबार क्षेत्र में किसानों ने 1921 में कौनसा विद्रोह किया था?","answer" : "मोपला विद्रोह"},
{"question" : "राष्ट्रवाद की शिक्षा को अंग्रेजों ने कब अपराध घोषित किया?","answer" : "1898 ई. में"},
{"question" : "तिलक ने यह घोषणा कि 'स्वराज मेरा जन्म सिद्ध अधिकार है और मैं इसे लेकर रहूँगा' कब की?","answer" : "1916 ई. में"},
{"question" : "'निष्क्रय विरोध के सिद्धान्त के जनक कौन थे?","answer" : "अरविन्द घोष"},
{"question" : "किसने कहा था कि मुस्लिम सुरक्षा माँग कर मूर्खता कर रहे हैं तथा हिन्दु उसे अस्वीकार कर उससे बड़ी मूर्खता कार रहे हैं?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद ने"},
{"question" : "'स्टार ऑफ इण्डिया' समाचार पत्र किस राजनीतिक पार्टी ने प्रकाशित किया?","answer" : "इण्डियन मुस्लिम लीग ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "व्योमेश चन्द्र बनर्जी"},
{"question" : "गांधीजी के आन्दोलनों को राजनीतिक फिरौती' किस वायसराय ने कहा था?","answer" : "लॉर्ड लिनलिथगो ने"},
{"question" : "1857 के 'बरेली विद्रोह' नेता कौन था?","answer" : "खान बहादुर"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का पहला अंग्रेज अध्यक्ष कौन था?","answer" : "जार्ज यूल"},
{"question" : "दिल्ली में मुगल सम्राट की पत्नी ने अंग्रेजों को सूचना देकर विद्रोहियों की योजना असफल कर दी। उसका क्या नाम था?","answer" : "जीनत महल"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना के समय भारत का राज्य सचिव (Secretary of State for India) कौन था?","answer" : "लॉर्ड क्रास"},
{"question" : "कौनसा वायसराय अपनीअण्डमान यात्रा के दौरान एक कैदी का शिकार हो गया था?","answer" : "लॉर्ड मेयो"},
{"question" : "'भारतीय प्रेस के मुक्तिदाता' किनको कहा जाता है?","answer" : "सर चार्ल्स मेटकाफ तथा लॉर्ड मैकॉले को"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक को 'फादर ऑफ इण्डियन अवरेस्ट' (Father of Indian Unrest) किसने कहा था?","answer" : "वेलेंटाइन चिरोल ने"},
{"question" : "जिस कांग्रेस अधिवेशन में वन्दे मातरम' गान प्रथम बार बंकिम चन्द्र चटर्जी द्वारा प्रस्तुत किया गया, उसकी अध्यक्षता किसने की थी?","answer" : "रहीमतुल्ला सयानी ने"},
{"question" : "'कोलोनाइजेशन बिल' के विरुद्ध सशक्त आन्दोलन चलाने वाले किस भारतीय राजनेता को माण्डले जेल में बन्द किया गया?","answer" : "लाला लाजपत राय को"},
{"question" : "क्रान्तिकारी आन्दोलन की पुस्तक 'बन्दी जीवन' के लेखक कौन थे?","answer" : "शचीन्द्रनाथ सान्याल"},
{"question" : "विवेकानन्द को आधुनिक राष्ट्रीय आन्दोलन का आध्यात्मिक पिता' किसने कहा?","answer" : "सुभाष चन्द्र बोस ने"},
{"question" : "प्रेस पर से सभी प्रतिबन्ध किसके समय में समाप्त किए गए?","answer" : "चार्ल्स मेटकॉफ के समय"},
{"question" : "1908 में किस नेता को 6 वर्ष के कारावास की सजा हुई?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक को"},
{"question" : "एनी बीसेन्ट ने किस पत्र का प्रकाशन किया था?","answer" : "कॉमनवील का"},
{"question" : "हिन्दु-मुस्लिम एकता के राजदूत कहकर किसे सम्बोधित किया गया?","answer" : "मोहम्मद अली जिन्ना को"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का तीसरा अधिवेशन कहाँ आयोजित किया गया था?","answer" : "मद्रास में"},
{"question" : "'गदर-पार्टी' (Gadar-Dal) की स्थापना कहाँ की गई थी?","answer" : "सेनफ्रांसिस्को (San Francisco) अमरीका में"},
{"question" : "कथन ''Mahatma Gandhi like fleeting phantom raises dust not level'' किसका है?","answer" : "डॉ. भीमराव अम्बेडकर"},
{"question" : "किस मुस्लिम नेता ने भारत विभाजन को 'Treacherous Act'(विश्वासघात का कार्य) कहा था?","answer" : "खान अब्दुल गफ्फार खाँ ने"},
{"question" : "''out of sands of India I shall create a movement which would be larger than that of the Congress'' यह कथन किसका है?","answer" : "महात्मा गांधी का"},
{"question" : "1857 का विद्रोह' और 'भारतीय स्वतन्त्रता युद्ध' के लेखक क्रमश: कौन हैं?","answer" : "अशोक मेहता तथा सावरकर"},
{"question" : "अवध में 1857 की क्रन्ति का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "बेगम हजरत महल ने"},
{"question" : "All India Depressed Classes Federation' की स्थापना किसने और कब की थी?","answer" : "बी. आर. अम्बेडकर ने 1920 में"},
{"question" : "लॉर्ड कर्जन का विवेकहीन कार्य क्या था, जिसने उग्र राष्ट्रीयता को जन्म दिया?","answer" : "1905 का बंगाल विभाजन"},
{"question" : "1907 के किस अधिवेशन में कांग्रेस के अन्दर फूट पड़ गई और उग्रवादी तथा उदारवादी दल पृथक हो गए?","answer" : "सूरत अधिवेशन में"},
{"question" : "किस अधिनियम द्वारा मुसलमानों के लिए पृथक निर्वाचन क्षेत्रों की व्यवस्था की गई?","answer" : "1909 के अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "खिलाफत आन्दोलन में गांधीजी को सहयोग देने वाले अलीबन्धु कौन थे?","answer" : "शौकत अती और मुहम्मद अली"},
{"question" : "मुहम्मद-त्रिक (Bombay Triumvirate) में शामिल थे?","answer" : "के. टी. तैलंग, फिरोजशाह मेहता तथा बदरुद्दीन तैयबजी"},
{"question" : "कांग्रेस का सूरत विभाजन किस वर्ष हुआ था?","answer" : "1907 में"},
{"question" : "किस क्रांतिकारी ने कैदियों के लिए अच्छी सुविधाओं की माँग करते हुए 64 दिनों के उपवास के पश्चात दम तोड़ दिया?","answer" : "जतिनदास ने"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत की पहली महिला राज्यपाल कौन थीं?","answer" : "सरोजिनी नायडू"},
{"question" : "वहाबी आन्दोलन का प्रमुख उद्देश्य क्या था?","answer" : "भारत में मुस्लिम सत्ता की पुन: स्थापना"},
{"question" : "भारतीय इतिहास में 26 अक्टूबर, 1947 किस कारण एक प्रमुख तिथि मानी जाती हैं?","answer" : "महाराजा हरिसिंह द्वारा अधिमिलन-पत्र पर हस्ताक्षर किए जाने के कारण"},
{"question" : "भारत और पाकिस्तान के बीच 1950 में नेहरू -लियाकतपैक्ट पर हस्ताक्षर किस मुद्दे के समाधान के लिए किए गए थे?","answer" : "अल्पसंख्यकों(Minorities) के संरक्षण के लिए"},
{"question" : "मासिक पत्रिका'बंग दर्शन (Banga Darshan) का बहरामपुर से 1872 में प्रकाशन किसने प्रारम्भ किया था?","answer" : "बंकिम चन्द्र चट्टोपाध्याय ने"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार के विषय में किसने कहा था कि '' आप नहीं अन्दाज लगाते कि ब्रिटिश सरकार कितनी मजबूत है? अगर कांग्रेस ब्रिटिश सरकार को चुनौती देती है, तो यह सरकार पाँच मिनट में समाप्त हो जाएगी ''?","answer" : "गोपाल कृष्ण गोखले ने"},
{"question" : "किस क्रान्तिकारी ने कहा था ''हमारे जीवन का उद्देश्य स्वतंत्रता प्राप्ति है, हिन्दू धर्म हमारे इस उद्देश्य की पूर्ति के लिए हमारा पथ प्रदर्शन करेगा?","answer" : "अरविन्द घोष ने"},
{"question" : "स्वतंत्रता आन्दोलन के दौरान वहाली आन्दोलन'(Wahabi Movement) का प्रमुख केन्द्र कहाँ था?","answer" : "पटना में"},
{"question" : "स्वामी विवेकानन्द ने रामकृष्ण की स्थापना कब की?","answer" : "1897 में"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन सबसे पहले कब प्रारम्भ हुआ?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरूद्ध प्रारम्भ हुए आन्दोलन के समय"},
{"question" : "1857 के राष्ट्रीय विप्लव को कुचलने में भारत की पड़ोसी किस बाहरी ताकत ने अंग्रेजों की सहायता की थी?","answer" : "नेपाल ने"},
{"question" : "कांग्रेस ने गोलमेज सम्मेलन की किस बैठक में भाग नहीं लिया?","answer" : "पहली और तीसरी बैठक में"},
{"question" : "वर्ष 1937 में जन जागरण मंच (Mass Awakening League) की स्थापना किस राज्य में की गई थी?","answer" : "मैसूर राज्य में"},
{"question" : "भारत के पूँजीपति की अलग से पार्टी बनाने का सुझाव किसने दिया था?","answer" : "टाटाने"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम, 1947 किस दिन प्रभावी हुआ?","answer" : "15 अगस्त, 1947 को"},
{"question" : "किसान दिवस किस दिन मनाया जाता हैं?","answer" : "23 दिसम्बर को"},
{"question" : "बम्बई में ऑल इण्डिया ट्रेड यूनियन कांग्रेस की स्थापना कब हुई?","answer" : "1929 में"},
{"question" : "तिलक ने यह उद्घोषणा कब की कि स्वराज मेरा जन्मसिद्ध अधिकार है और मैं इसे लेकर रहूँगा?","answer" : "1916 में"},
{"question" : "मंगल पाण्डे, जिसने अकेले ही अंग्रेजों की खिलाफत की थी, किस ब्रिटिश इण्डियन सेना से सम्बन्धित था?","answer" : "बैरकपुर में स्थित 34 वेटिव इनफैट्री से"},
{"question" : "1857 की क्रांति के समय गर्वनर जनरल कौन था?","answer" : "लॉर्ड केनिंग"},
{"question" : "1857 की क्रांति के सम्बन्ध में 'द ग्रेट रिवोल्ट' (The Great Revolt) नामक पुस्तक किसने लिखी हैं?","answer" : "अशोक मेहता ने"},
{"question" : "1857 में इलाहबाद में विद्रोह का नेतृत्व किसने किया?","answer" : "लियाकत अली ने"},
{"question" : "किसान, विद्यार्थी तथा मजदूर किस आन्दोलन की रीढ़ बने?","answer" : "भारत छोड़ो (Quit India)आन्दोलन की"},
{"question" : "अखिल भारतीय किसान सभा के प्रथम अधिवेशन की अध्यक्षता किसने की थी?","answer" : "स्वामी सहजानन्द सरस्वती ने"},
{"question" : "खेड़ा आन्दोलन क्या था?","answer" : "खेड़ा के किसानों ने महात्मा गांधी और सरदार वल्लभ भाई पटेल के नेतृत्व में कर भुगतान न करने का अभियान चलाया।"},
{"question" : "रॉलेट एक्ट के विरोध में लगान ने देने का आन्दोलन चलाने का सुझाव किसने दिया था?","answer" : "स्वामी ऋद्धानन्द ने"},
{"question" : "कैबिनेट मिशन प्लान के अन्तर्गत अन्तरिक्ष सरकार किसके नेतृत्व में गठित की गई?","answer" : "जवाहरलालन नेहरू के नेतृत्व में"},
{"question" : "'विद्रोही कविता की रचना किसने की थी?","answer" : "काजी नजरूल इस्लाम ने"},
{"question" : "'पूर्ण स्वराज दिवस (Complete Independence Day) सर्वप्रथम कब मनाया गया?","answer" : "26 जनवरी, 1930 को,"},
{"question" : "''हम ब्रिटेन की तबाही की कीमत पर भारत की स्वतंत्रता नहीं चाहते हैं'', यह कथन किसका हैं?","answer" : "महात्मा गांधी का"},
{"question" : "दिल्ली दरबार में महारानी विक्टोरिया को केसर-ए-हिन्द' की उपाधि दी गई, उस भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड लिटन"},
{"question" : "नील दर्पण नाटक किसने,कब और किस उद्देश्य से लिखा?","answer" : "दीनबन्धु मित्रा ने 1860 में यूरोपियन नील खेत के मालिकों द्वारा बंगाल के खेतिहरों का उत्पीड़न दिखाने के उद्देश्य से लिखा था"},
{"question" : "किसने कहा था? इतने समय से करोड़ों लोग भूख और अज्ञान में रहते हैं, मैं हर व्यक्ति को देशद्रोही समझता हूँ जिन्होंने उनके ही पैसे से पढ़कर उनके लिए कुछ नहीं किया''?","answer" : "स्वामी विवेकानन्द ने"},
{"question" : "पेरियार के नाम से कौन प्रसिद्ध थे?","answer" : "ई. वी. रामास्वामी नायकर"},
{"question" : "'गुलामगीरी' की पुस्तक कब और किसने लिखी?","answer" : "1872 में, ज्योतिबा फुले ने"},
{"question" : "तमिल पत्रिका कुडी अरासू' की स्थापना किसके द्वारा की गयी?","answer" : "ई. वी. रामास्वामी नायकर द्वारा"},
{"question" : "महाराष्ट्र का कौनसा सामाजिक धार्मिकसुधारक लोकहितवादी के नाम से प्रसिद्ध हुआ?","answer" : "गोपाल हरि देशमुख"},
{"question" : "शुद्धि आन्दोलन किस संस्था ने प्रारम्भ किया था?","answer" : "आर्य समाज ने"},
{"question" : "लंदन में हुई गोल मेज कान्फ्रेंस' के तीनों अधिवेशनों में कौन भारतीय नेता उपस्थित रहा?","answer" : "डॉ. बी. आर. अम्बेडकर"},
{"question" : "काँग्रेस अधिवेशन के बारे में यह किसने कहा था कि 'यदि हम वर्ष में एक बार मेढ़क की भाँति टर्रायें तो हमें कुछ नहीं मिलेगा'?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक ने"},
{"question" : "रॉयल गढ़वाल राइफल्स के सैनिकों ने कहाँ निहत्थी भीड़ पर गोली चलाने से इनकार कर दिया था?","answer" : "पेशावर में"},
{"question" : "किस अधिवेशन में उदारवादी और उग्रवादी दलों में समझौता हुआ?","answer" : "लखनऊ अधिवेशन में"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की ब्रिटिश समिति ने भारतीय मामलों से अंग्रेजों को अवगत कराने के लिए कौनसी साप्ताहिक पत्रिका निकाली?","answer" : "इण्डिया"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में बिहार में विद्रोहियों का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "कुँवर सिंह ने"},
{"question" : "यह किसका कथन हैं ''कांग्रेस की आवाज जनता की आवाज नहीं हैं''?","answer" : "फिरोजशाह मेहता ने"},
{"question" : "यह किसका कथन हैं ''इस विशाल देश में कोई प्रगति सम्भव नहीं है जब तक कि हिन्दू तथा मुसलमान दोनों मिलकर एक न हो जाएं''?","answer" : "एम. जी. रानाडे ने"},
{"question" : "पूना समझौते का प्रमुख लक्ष्य क्या था?","answer" : "निचली जातियों का पृथक प्रतिनिधित्व"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन पूर्व ब्रिटिश सरकार ने गाँधीजी सहित कांग्रेस नेताओं को बम्बई में गिरफ्तार करने की योजना को कया नाम दिया?","answer" : "आपरेशन जीरोआवर"},
{"question" : "1889 में अहमदिया आन्दोलन किसने प्रारम्भ किया था?","answer" : "मिर्जा गुलाम अहमद"},
{"question" : "कौनसा विद्रोह 1816 में प्रारम्भ हुआ तथा 1932 तक चला?","answer" : "कोल विद्रोह"},
{"question" : "पूर्ण स्वतंत्रता के लिए कांग्रेस का प्रस्ताव किस वायसराय के कार्यकाल में पारित किया गया?","answer" : "लॉर्ड वेवेल के शासनकाल में"},
{"question" : "गाँधीजी के लिए किसने कहा था वह 'अर्धनग्न फकीर' है?","answer" : "विन्स्टन चर्चिल ने"},
{"question" : "सम्राट जार्ज पंचम के भारत आगमन के समय वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड हार्डिंग्ज द्वितीय"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता लीग' का गठन किसने किया?","answer" : "सुभाषचन्द्र बोस तथा जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "1920 ई. में आर्य समाज ने किसके नेतृत्व में शुद्धि आन्दोलन चलाया?","answer" : "स्वामी श्रद्धानन्द के नेतृत्व में"},
{"question" : "शरतचन्द्र चटर्जी की किस पुस्तक के अत्यन्त लोकप्रिय होने के कारण उसके प्रकाशन पर प्रतिबन्ध लगा दिया गया?","answer" : "पाथेरदावी"},
{"question" : "1931 ई. में बने भारतीय ट्रेड यूनियन संघ के प्रमुख नेता थे?","answer" : "एम. एन. जोशी, वी.वी. गिरी तथा मृणाल क्रान्ति बोस"},
{"question" : "प्रथम भारतीय जो भारतीय सिविल सेवा (ICS) में सफल हुए?","answer" : "सत्येन्द्र नाथ टैगोर (1863 ई. में)"},
{"question" : "अंग्रेज कब से भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के विरोधी हो गए?","answer" : "1887 ई.से"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन सबसे पहले कब प्रारम्भ हुआ?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरुद्ध आरम्भ किए हुए आन्दोलन के समय"},
{"question" : "दिल्ली षडयंत्र केस में किसके द्वारा मुखबिरी की गई थी?","answer" : "दीनानाथ के द्वारा"},
{"question" : "भारत में पूँजीपतियों की अलग से पार्टी बनाने का सुझाव किसने दिया था?","answer" : "टाटा ने"},
{"question" : "''1857 का विद्रोह एक राष्ट्रीय विद्रोह था, क्योंकि इसका स्वरूप राष्ट्रीय था।'' यह उक्ति किस इतिहासकार की है?","answer" : "अशोक मेहता को"},
{"question" : "लन्दन में द्वितीय गोलमेज सम्मलेन का आयोजन किस भवन में किया गया था?","answer" : "सेंट जेम्स पैलेस में"},
{"question" : "भारत में मुसलमानों के आधुनिकीकरण का कार्य किसने प्रारम्भ किया था?","answer" : "सर सैयद अहमद खाँ ने"},
{"question" : "भारत की स्वतंत्रता के समय महात्मा गांधी कांग्रेस में किस पद पर थे?","answer" : "कांग्रेस के सदस्य भी नहीं थे"},
{"question" : "सरदार वल्लभ भाई पटेल का सर्वाधिक महत्वपूर्ण कार्य क्या रहा?","answer" : "देशी राज्यों का विलय"},
{"question" : "मुस्लिम लीग की स्थापना के समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड मिनटो॥"},
{"question" : "यह कथन किसका है कि स्वाधीनता हमारा लक्ष्य है और हिन्दुत्व ही हमारी यह आकांक्षापूरी कर सकता है?","answer" : "अरविन्द घोष का"},
{"question" : "मुस्लिम लीग के अधिवेशन में किस कांग्रेस नेता ने भाग लिया था?","answer" : "पं. मदन मोहन मालवीय ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के किस अधिवेशन में महात्मा गाँधी ने कहा था कि गांधी मर सकते हैं, परन्तु गांधीवाद सदा जीवित रहेगा।?","answer" : "करांची अधिवेशन (1931) में"},
{"question" : "स्वाधीनता संग्राम के नेताओं में से कौन 'मिस्टर नैरोमेजोरिटी' के नाम से जाना जाता था?","answer" : "दादा भाई नौरोजी "},
{"question" : "तिलक के देहावसान के अवसर पर किसने कहा था मेरा सबसे मजबूत बचाव चला गया?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "नायक विद्रोह कहाँ हुआ था?","answer" : "बंगाल में"},
{"question" : "कूकी विद्रोह करने वाली कूकी जनजाति कहाँ की थी?","answer" : "मणिपुर की"},
{"question" : "कौनसा राज्य अंग्रेजों के लिए 'दुधारू गाय' कहलाता था?","answer" : "अवध"},
{"question" : "दांडी जहाँ महात्मा गांधी ने अपनी 241 मील की पैदल यात्रा समाप्त की थी, गुजरात के किस जनपद में है?","answer" : "भुज जनपद में"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार ने महात्मा गांधी को कौनसी उपाधि दी थी, जिसे उन्होंने असहयोग आन्दोलन में वापस कर दिया था?","answer" : "केसर-ए-हिन्द की उपाधि"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस ने 'भारत छोड़ो' (Quit India) प्रस्ताव किस अधिवेशन मे तथा कब पारित किया?","answer" : "वर्धा अधिवेशन, 1942 में"},
{"question" : "भारत सरकार अधिनियम 1935 को चार्टर ऑफ स्लेवरी (Charter of Slavery) किसने कहा था?","answer" : "पंडित जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "1866 में लन्दन में 'ईस्ट इण्डिया एसोसिएशन (East India Association) की स्थापना किसने की थी?","answer" : "दादाभाई नौरोजी ने"},
{"question" : "26 जुलाई, 1876 को बंगाल में स्थापित 'इण्डियन एसोसिएशन' (Indian Association) के प्रमुख सदस्य थे?","answer" : "आनन्द मोहन बोस तथा सुरेन्द्रनाथ बनर्जी"},
{"question" : "कैबिनेट मिशन प्लान (1946) के अनुसार जुलाई 1946 में चुनाव किसका निर्माण करने के लिए हुए थे?","answer" : "संविधान सभा (Constituent Assembly) बनाने के लिए"},
{"question" : "1815 में 'आत्मीय सभा' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "राजा राममोहन राय ने"},
{"question" : "1856 में बाल गंगाधर तिलक (लोकमान्य तिलक) का जन्म कहाँ हुआ था?","answer" : "रत्नागिरि (महाराष्ट्र) में"},
{"question" : "अंग्रेजी साप्ताहिक 'न्यू इण्डिया' का प्रकाशन किसने प्रारम्भ किया था?","answer" : "बिपिनचन्द्र पाल ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस ने भारत का संविधान निर्माण करने की आधिकारिक माँग ब्रिटिश सरकार के समक्ष रखी, जिसे किस रूप में स्वीकार कर लिया गया?","answer" : "1940 के अगस्त ऑफर के रूप में"},
{"question" : "विनोबा भावे ने भूदान आन्दोलन कहाँ से शुरू किया था?","answer" : "नलगोंडा से"},
{"question" : "किस स्थान पर महात्मा गांधी ने अपना अन्तिम उपवास किया?","answer" : "दिल्ली"},
{"question" : "अखिल भारतीय राजनीति में गांधीजी का पहला साहसिक कदम क्या था?","answer" : "चम्पारण आन्दोलन"},
{"question" : "भारत की स्वाधीनता के समय क्या महात्मा गांधी कांग्रेस के सदस्य थे?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "भारतीय मुसलमान सामान्य रूप से उग्रवादी आन्दोलन की ओर आकर्षित क्यों नहीं हुए?","answer" : "उग्रवादियों की हिन्दू अतीत का राग अलापने की नीति के कारण"},
{"question" : "भारत के स्वातंत्र्य प्राप्ति के पश्चात किसने सुझाव दिया था कि ''अब भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस को समाप्त कर दिया जाए ''?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "'इंडिपेंडेस फॉर इण्डिया लीग' की स्थापना किसके विरोध में की गई थी?","answer" : "नेहरू रिपोर्ट के"},
{"question" : "चम्पारण संघर्ष में किन नेताओं ने प्रमुखत: महात्मा गांधी का साथ दिया था?","answer" : "राजेन्द्र प्रसाद तथा अनुग्रह नारायण सिन्हा ने "},
{"question" : "स्वतंत्रता आन्दोलन के क्रान्तिकारी आतंकवादियों का पहला महत्वपूर्ण साहसिक कार्यबर्रा डकैती माना जाता है, यह स्थान कहाँ था?","answer" : "पूर्वी बंगाल में"},
{"question" : "किस विधेयक को 'भारतीय गुलामी विधेयक नं. 1 कह कर पुकारा गया??","answer" : "सार्वजनिक सुरक्षा विधेयक को"},
{"question" : "प्रखर राष्ट्रवादी अहरार आन्दोलन किन प्रमुख नेताओं ने प्रारम्भ किया?","answer" : "मौलाना मोहम्मद अली, हकीम अजमल खाँ, मजहर-उल-हक ने"},
{"question" : "तेभागा कृषक आन्दोलन किस प्रान्त में हुआ था?","answer" : "बंगाल में"},
{"question" : "अलीगढ़ आन्दोलन के जन्मदाता कौन थे?","answer" : "सर सैयद अहमद खाँ"},
{"question" : "मुस्लिम लीग ने भारत विभाजन की माँग सबसे पहले कब की थी?","answer" : "1940 में"},
{"question" : "1908 में 6 वर्ष के कारावास की सजा किस नेता को हुई थी?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक को"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने प्रथमनागरिक अवज्ञा आन्दोलन (Civil Disobedience Movement) किस घटना के पश्चात प्रारम्भ किया था?","answer" : "रौलेट एक्ट के पश्चात"},
{"question" : "लॉर्ड हार्डिंग पर किस क्रान्तिकारी ने बम फेंका था ?","answer" : " रासबिहारी बोस ने"},
{"question" : "प्रथम विश्वयुद्ध में सैनिक विप्लव की तैयारी की सूचना अंग्रेजों को देने वाला देशद्रोही कौन था?","answer" : "कृपाल सिंह"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन का कार्यक्रम कांग्रेस के किस अधिवेशन में स्वीकार किया गया था ??","answer" : "कलकत्ता अधिवेशन में"},
{"question" : "13 मार्च, 1940 को क्रान्तिकारी ऊधम सिंह ने जालियाँवाला बाग हत्याकाण्ड से सम्बन्धित किस अंग्रेज की हत्या की थी?","answer" : "माइकल ओ डायर की"},
{"question" : "जब दिल्ली दरबार में महारानी विक्टोरिया को 'केसर-ए-हिन्द की उपाधि से सुशोभित किया गया था, उस समय भारत का वायसराय कौन था ??","answer" : "लॉर्ड लिटन"},
{"question" : "किस स्वतंत्रता सेनानी को अलीपुर सेन्ट्रल जेल में 1908 ई. में फांसी दी गई ?","answer" : "खुदीराम बोस को"},
{"question" : "मुस्लिम लीग ने मुक्ति दिवस'(Day of Deliverance) कब मनाया ??","answer" : "जब कांग्रेस सरकार ने त्यागपत्र दिया"},
{"question" : "वी.डी. सावरकर को किस केस में फंसाया गया था ?","answer" : "नासिक षडयंत्र केस में"},
{"question" : "ब्रिटिश पार्लियामेंट के किस अधिनियम के अन्तर्गत क्वीन विक्टोरिया ने 'भारत की साम्राज्ञी' (Empress of India) की उपाधि ग्रहण की ??","answer" : "द रॉयल टाइटिल्स अधिनियम 1876 के अन्तर्गत"},
{"question" : "1857 के विद्रोह को सर्वप्रथम किसने Organised War For National Independence कहा?","answer" : "वी. डी. सावरकर ने"},
{"question" : "'बंगदर्शन' किसका प्रमुख समाचार-पत्र था ??","answer" : "बंकिम चन्द्र चट्टोपाध्याय का"},
{"question" : "1905 में 'भारत सेवक समाज'(Servants of Indian Society) की स्थापना किसने की??","answer" : "गोपाल कृष्ण गोखले ने"},
{"question" : "बारीन्द्र कुमार घोष तथा भूपेन्द्रनाथ दत्ता ने कौनसा समाचार-पत्र प्रकाशित किया था?","answer" : "युगान्तर (1906में)"},
{"question" : "गणेश सावरकर (Ganesh Savarkar) तथा अनन्त कान्हारे (Anant Kanhare) किस षड्यंत्र से सम्बन्धित थे ??","answer" : "नासिक षड्यंत्र (Nasik Conspiracy)"},
{"question" : "गदर आन्दोलन (Gadar Movement) का प्रमुख देश कौनसा था ??","answer" : "अमरीका"},
{"question" : "किस व्यापारी के मुकदमे के सम्बन्ध में महात्मा गांधी 1893 में दक्षिण अफ्रीका गए थे?","answer" : "अब्दुल्ला सेठ के मुकदमे में"},
{"question" : "किसने कहा था | am with you whole heartedly and in terms of culture I am one of you'??","answer" : "एनीबेसेंट (Annie Besant) ने"},
{"question" : "चापेकर बन्धुओं ने किन दो अंग्रेज अफसरों की हत्या कर दी थी?","answer" : "रैण्ड (Rand) लेफ्टी. आयर्स्ट (Lt. Ayrst) की"},
{"question" : "कांग्रेस की पूरी वर्किंग कमेटी व अन्य कुछ नेताओं को गिरफ्तार कर कांग्रेस को गैर-कानूनी संगठन कब घोषित किया गया?","answer" : "9 अगस्त, 1942 को"},
{"question" : "9 नवम्बर, 1942 को किस नेता ने हजारीबाग जेल से भागकर नेपाल में केन्द्रीय एक्शन कमेटी बनाकर आजाद दस्तों का गठन किया?","answer" : "जयप्रकाश नारायण ने"},
{"question" : "‘फारवर्ड ब्लॉक' नामक संस्था की स्थापना किसने की थी?","answer" : "सुभाषचन्द्र बोस ने"},
{"question" : "मार्च 1922 में पण्डित मोतीलाल नेहरू तथा देशबन्धु चितरंजन दास ने किस दल की स्थापना की थी?","answer" : "स्वराज दल की"},
{"question" : "बारदोली किसान आन्दोलन का नेतृत्व किसने किया था ??","answer" : "सरदार वल्लभ भाई पटेल ने"},
{"question" : "पेशावर केस (1922-23), कानपुर केस (1924) तथा मेरठ केस (1929-33) द्वारा किस आन्दोलन का दमन किया गया ??","answer" : "कम्युनिस्ट आन्दोलन का"},
{"question" : "अप्रैल 1930 में नमक कानून तोड़ने के लिए मद्रास प्रान्त में त्रिचनापल्ली से वेदरनियम तक की पद यात्रा किसके नेतृत्व में आयोजित की गई थी?","answer" : "चक्रवर्ती राजगोपालाचार्य के नेतृत्व में"},
{"question" : "संविधान सभा की प्रथम बैठक 9 दिसम्बर, 1946 को हुई थी। इसकी अध्यक्षता किसने की थी ?","answer" : "सच्चिदानन्द सिन्हा ने"},
{"question" : "1857 के स्वतंत्रता संग्राम का प्रतीक क्या था?","answer" : "कमल और रोटी"},
{"question" : "1900 में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के मंच से बोलने वाली प्रथम महिला कौन थी?","answer" : "श्रीमती कमला गांगुली"},
{"question" : "1917 के कांग्रेस के कलकत्ता अधिवेशन में अध्यक्ष कौन था?","answer" : "एनी बेसेन्ट"},
{"question" : "सरोजिनी नायडू कांग्रेस अध्यक्ष कब और किस अधिवेशन में बनी?","answer" : "1925, कानपुर अधिवेशन में"},
{"question" : "कांग्रेस की पहली महिला अध्यक्ष कौन थी?","answer" : "एनी बेसेन्ट"},
{"question" : "आजादी की आवाज नाम से रेडियो चलाकर जंगलों में छिपकर गुप्त सूचनाओं के प्रसारण का कार्य किस महिला क्रान्तिकारी ने किया था?","answer" : "उषा मेहता ने"},
{"question" : "कांग्रेस के संस्थापक ए ओ ह्यूम कांग्रेस के अध्यक्ष कब बने?","answer" : "कभी नहीं"},
{"question" : "जलियाँवाला बाग हत्याकाण्ड 13 अप्रैल, 1919 को हुआ था, उस समय कांग्रेस अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "पं. मदन मोहन मालवीय (26 दिसम्बर, 1918 से 28 दिसम्बर, 1919)"},
{"question" : "पं. मोतीलाल नेहरू कांग्रेस के अध्यक्ष कब बने?","answer" : "1919 में (28 दिसम्बर 1919 से 4 सितम्बर, 1920)"},
{"question" : "रबीन्द्रनाथ टैगोर का जन्मदिन 6 मई, 1961 है यही जन्म भारत के एक महान व्यक्ति का भी है जिन्होंने इन्डिपेन्डेन्ट (Independent) नामक समाचार- पत्र भी निकाला था, कौन था?","answer" : "पं. मोतीलाल नेहरू"},
{"question" : "'सर्वेन्ट्स ऑफ इण्डिया सोसायटी' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "गोपाल कृष्ण गोखले"},
{"question" : "नासिक के जैक्सन हत्याकाण्ड के प्रमुख अभियुक्त कौन थे, जिन्हें 19 अप्रैल 1910 ई. में फांसी दी गई थी?","answer" : "अनन्त कन्हेरे"},
{"question" : "इण्डियन मिरर नामक पत्र के सम्पादक कौन थे?","answer" : "केशव चन्द्र सेना"},
{"question" : "पिट्स इण्डिया एक्ट कब पारित हुआ था?","answer" : "1794 ई. में"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना के समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "लार्ड डफरिन"},
{"question" : "कांग्रेस के किस अधिवेशन में पं. जवाहरलाल नेहरू की अध्यक्षता में भारत ने पूर्ण स्वंतत्रता की मांग सन् 1929 में की थी?","answer" : "कांग्रेस के लाहौर अधिवेशन में"},
{"question" : "किसके विरोध में रवीन्द्र नाथ टैगोर ने नाइटहुड (Knight hood) की उपाधि वापस कर दी थी?","answer" : "जलियाँवाला बाग हत्याकाण्ड के विरोध में"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने सविनय अवज्ञा आन्दोलन (Civil Disobedience Movement) कब प्रारम्भ किया?","answer" : "1930 ई. में"},
{"question" : "आजाद हिन्द फौज की स्थापना का निर्णय कब लिया गया?","answer" : "1942 ई. में बैंकाक में इण्डियन इण्डिपेन्डेंस लीग की सभा में"},
{"question" : "“Who lives if India dies'' यह किसने कहा था ?","answer" : "पं. जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में कानपुर का नेतृत्व नाना साहेब ने किया था, उस समय वहाँ का अंग्रेज जनरल कौन था?","answer" : "जनरल हैतलाक"},
{"question" : "गांधीजी ने अहमदाबाद में साबरमती आश्रम' की स्थापना कब की?","answer" : "मई 1916 में"},
{"question" : "स्वदेशी आन्देलन सबसे पहले कब प्रारम्भ हुआ?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरुद्ध प्रारम्भ हुए आन्दोलन के समय"},
{"question" : "कांग्रेस ने गोलमेंज सम्मेलन की किस बैठक में भाग लिया?","answer" : "केवल दूसरी बैठक में"},
{"question" : "दिल्ली पड़यंत्र केस में किसके द्वारा मुखबिरी की गई थी?","answer" : "दीवानाथ द्वारा"},
{"question" : "1937 में जन जागरण मं. (Mass Awakening League) की स्थापना कहाँ की गई थी?","answer" : "मैसूर राज्य में"},
{"question" : "केन्द्रीय असेम्बली में बम फेंकने में भगतसिंह का साथी कौन था?","answer" : "बटुकेश्वर दत्त"},
{"question" : "बहिष्कृत हितकारिणी सभा के संस्थापक कौन थे?","answer" : "डॉ. बी.आर. अम्बेडकर"},
{"question" : "1929 ई के कांग्रेस के ऐतिहासिक लाहौर अधिवेशन की अध्यक्षता किसने की थी?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "साइमन कमीशन के विरोध में प्रदर्शनकारियों पर पुलिस लाठीचार्ज में घायल होने के किस राष्ट्रवादी नेता की मृत्यु हुई जिसका बदला लेने के लिए सरदारभगतसिंह ने पुलिस अधिकारी सॉण्डर्स की हत्या की थी?","answer" : "लाला लाजपतराय"},
{"question" : "'Doctrine of Passive Resistance' की रचना किसने की?","answer" : "अरविन्द घोष ने"},
{"question" : "भारतीय कम्युनिस्टपार्टी को किस वर्ष गैर कानूनी घोषित किया गया?","answer" : " 1934 में"},
{"question" : "1935 के भारतीय अधिनियम की संयुक्त संसदीय कमेटी के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "लॉर्ड लिनलिथगो"},
{"question" : "जिन्ना ने किस दिन को 'मुक्ति दिवस' मनाने का आदेश मुसलमानों को दिया?","answer" : "22 दिसम्बर, 1939"},
{"question" : "सोवियत संघ में हुए कम्युन्स्टि अन्तर्राष्ट्रीय के द्वितीय अधिवेशन में किस भारतीय ने भाग लिया?","answer" : "मानवेन्द्र नाथ राय ने"},
{"question" : "1923 के विधान सभा चुनाव में स्वराजियों को किस राज्य में बहुमत हासिल हुआ?","answer" : "मध्यप्रदेश में"},
{"question" : "अखिल भारतीय किसान सभा की स्थापना कब हुई?","answer" : "1936 में"},
{"question" : "खासी विद्रोह का नेतृत्व किसने किया?","answer" : "तीरत सिंह ने"},
{"question" : "वारेन हेस्टिंग्स ने 1772 में प्रयोग के तौर पर लगान वसूलने का अधिकार किनको दिया था?","answer" : "ठेकेदारों को"},
{"question" : "मुस्लिम लीग की सीधी कार्यवाही दिवस का सम्बन्ध किस वर्ष से है?","answer" : "1946 से"},
{"question" : "क्या डॉ. भीमराव अम्बेडकर ने आजाद हिन्द फौज के अधिकारियों की अंग्रेजों के विरुद्ध मुकदमें में पैरवी की थी?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "स्वतंत्रता संग्राम के त्रिगुट लाल, बाल और पाल' में से कौन भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का अध्यक्ष बना?","answer" : "लाला लाजपत राय"},
{"question" : "मोहम्मद अली जिन्ना का चौदह सूत्री प्रस्ताव' किसके विरुद्ध था?","answer" : "नेहरू रिपोर्ट के"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के दौरान कांग्रेस का रेडियो' संचालन का श्रेय किसको दिया जाता है?","answer" : "ऊषा मेहता को"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेसके प्रथम मुस्लिम अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "बदरुद्दीन तय्यब जी"},
{"question" : "डॉ. बी.आर.अम्बेडकर ने गोलमेज सम्मेलन की कितनी बैठकों में भाग लिया था?","answer" : "तीनों बैठकों में"},
{"question" : "1940 में संचालित वैयक्तिक सत्याग्रह आन्दोलन के सत्याग्रही कौन थे?","answer" : "विनोबा भावे"},
{"question" : "यह किसकी उद्घोषणा थी कि स्वराज मेरा जन्मसिद्ध अधिकार है, मैं इसे लेकर रहूंगा'?","answer" : " बाल गंगाधर तिलक की"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक कितनी बार कांग्रेस के अध्यक्ष बने?","answer" : "एक बार भी नहीं"},
{"question" : "एशियाटिक सोसायटी के संस्थापक थे?","answer" : "विलियम जोन्स"},
{"question" : "पाकिस्तान की मांग किस वर्ष की गई?","answer" : "1940 में"},
{"question" : "मुस्लिम के लिए अलग निर्वाचन क्षेत्र की व्यवस्था का प्रावधान पहली बार किस एक्ट में किया गया?","answer" : "1909 के एक्ट में"},
{"question" : "अध्यक्षीय सम्बोधन के समय किस कांग्रेस अध्यक्ष ने हिन्दी भाषा के लिए रोमल लिपि लागू करने की वकालत की?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद ने"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार ने महात्मा गांधी को कैद किया था?","answer" : " 10 मार्च, 1922 को"},
{"question" : "भारत के विभाजन के विरोध में किस प्रमुख दल ने 3 जुलाई 1947 को 'काले दिवस' के रूप में मनाया था?","answer" : "हिन्दू महासभा ने"},
{"question" : "कांग्रेस की स्थापनाके समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड डफरिन ने"},
{"question" : "'द रिवोल्यूशनरी' के सम्पादक कौन थे?","answer" : "सान्याल शचीन्द्रनाथ"},
{"question" : "''पॉलीटीकल फ्रीडम इस द लाइफ बेस ऑफ नेशन'' यह नारा किसका था?","answer" : "अरविन्द घोष का"},
{"question" : "'हाउ इंडिया फॉट फॉर फ्रीडम' किसकी कृति है?","answer" : "एनी बेसेंट की"},
{"question" : "बंगाल विभाजन के रद्द होने के समय भारत के वायसराय कौन थे?","answer" : "लॉर्ड हार्डिंग्स"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन के पहले दिन प्रात: किस महान भारतीय नेता का निधन हुआ था ?","answer" : " बाल गंगाधर तिलक का"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने अपने विचारों के प्रसारण हेतु किस समाचार पत्र का सम्पादन किया था?","answer" : "हरिजन का"},
{"question" : "'पूना पैक्ट' किनके मध्य हुआ था ?","answer" : " महात्मा गांधी और बी.आर.अम्बेडकर के मध्य"},
{"question" : "कांग्रेस ने गोलमेज कान्फ्रेंस की किस बैठक में भाग लिया था?","answer" : "द्वितीय बैठक में (1931)"},
{"question" : "किसने कहा था -''यदि मुझे एक से अधिक जीवन मिले तो मैं उन सबको अपने देश के लिए बलिदान कर दूंगा''?","answer" : " करतार सिंह सराभा ने"},
{"question" : "'नायर सर्विस सोसाइटी' की स्थापना किसके द्वारा की गई थी?","answer" : "मन्मथ पद्मनाथ पिल्लै द्वारा"},
{"question" : "किस नेता ने 1942-43 के घटनाक्रमों को विपत्ति (Calacaty) की संज्ञा प्रदान की थी ?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "रानी गुइडली का सम्बन्ध किस विद्रोह से था?","answer" : "नागा विद्रोह (1932)"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन के अन्तर्गत राष्ट्रवादियों द्वारा राष्ट्रीय शिक्षा परिषद का गठन कब किया था?","answer" : "1906 में"},
{"question" : "लॉर्ड कार्नवालिस के समय कौन सा शिष्टमण्डल नेपाल भेजा गया था?","answer" : "किर्क पैटिक शिष्टमण्डल"},
{"question" : "'राजमुंदरी सोशल रिफॉर्म एसोसिएशन' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "वीर सेलिंगम पंतुलु ने"},
{"question" : "1857 के विद्रोह को किसने धर्मान्धों का ईसाइयों के विरुद्ध युद्ध'का था?","answer" : "एल.ई.आर.रीज ने"},
{"question" : "'बंग भंग आन्दोलन' के समय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "गोपाल कृष्ण गोखले"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने ब्रिटिश सरकार के किस निर्णय 'Post dated cheque' कहकर ठुकरा दिया था?","answer" : "क्रिप्स मिशन को"},
{"question" : "जब भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस ने 'भारत छोड़ो' प्रस्ताव पारित किया कांग्रेस का अध्यक्ष कौन था?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद"},
{"question" : "गांधी इरविन समझौता किस वर्ष हुआ था?","answer" : "1931 (5 मार्च)"},
{"question" : "1922 में स्वराज पार्टी का गठन किसने किया था?","answer" : "सी.आर.दास तथा मोतीलाल नेहरू ने"},
{"question" : "साइमन कमीशन किस वर्ष भारत आया?","answer" : "1928 में"},
{"question" : "हिन्दुस्तान सोशलिस्ट रिपब्लिकन आर्मी का गठन किसने किया था?","answer" : "चन्द्रशेखर आजाद व उनके साथियों ने"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने व्यक्तिगत सत्याग्रह आन्दोलन का प्रथम सत्याग्रही किसे चुना था?","answer" : "विनोबा भावे को"},
{"question" : "चौरी-चौरा हिंसा के कारण गांधीजी ने 1922 में कौनसा आन्दोलन वापस लिया ?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "'बंगाली देशभक्ति की बाइबिल' मानी जाने वाली पुस्तक है?","answer" : "आनन्द मठ"},
{"question" : "संभलपुर, जैतपुर, बघात किस सिद्धान्त के अन्तर्गत अंग्रेजी राज्य में मिलाए गए?","answer" : "गोद निषेष सिद्धान्त (Doctrine of Lapse) के अन्तर्गत"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक ने किसके विरुद्ध मानहानि का दावा किया था?","answer" : "वेलेन्टाइन शिरोल के विरुद्ध"},
{"question" : "मद्रास में होमरूल लीग के प्रधान नेता कौन थे?","answer" : "सुब्रह्मण्यम अय्यर"},
{"question" : "बिना अपील, बिना वकील, बिना दलील का कानून किसे कहा गया था?","answer" : "रोलेट एक्ट को"},
{"question" : "1926 में प्रजाब में नौजवान भारत सभा की स्थापना हुई। इसके प्रथम सचिव कौन थे?","answer" : "भगतसिंह"},
{"question" : "नागरिक अवज्ञा आन्दोलन में गढ़वाली सिपाहियों के दो प्लाटूनों ने अहिंसक प्रदर्शनकारियों पर गोली चलाने से मना कर दिया था। इन प्लाटूनों का नेता कौन था?","answer" : "चन्द्रसिंह गढ़वाली"},
{"question" : "गांधीजी अपने प्रसिद्ध डांडी मार्च में कितने चुने हुए अनुयायियों को साथ लेकर साबरमती आश्रम से चले थे?","answer" : "78"},
{"question" : "कांग्रेस ने पहली बार स्वराज्य की माँग अपने किस अधिवेशन में की थी?","answer" : "कलकत्ता अधिवेशन(1906) में"},
{"question" : "1857 में मेरठ छावनी में विद्रोह का दिन क्या था?","answer" : "10 मई"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में जनता के किस वर्ग ने भागीदारी नहीं की?","answer" : "शिक्षित मध्यम वर्ग"},
{"question" : "हिस्ट्री ऑफ द इण्डियन म्यूटिनी नामक पुस्तक के लेखक कौन है?","answer" : "चार्ल्स बौल"},
{"question" : "1857 की क्रान्ति का तात्कालिक कारण क्या था?","answer" : "चर्बीयुक्त कारतूसों के प्रयोग की अफवाह"},
{"question" : "किस मुगल बादशाह ने राममोहन राय को राजा की उपाधि दी?","answer" : "अकबर द्वितीय ने"},
{"question" : "हिन्दू मन्दिरों में प्रवेश तथा सार्वजनिक सड़कों पर हरिजनों के चलने को लेकर त्रावनकोर के गाँव में चलाए गए आन्दोलन का क्या नाम था?","answer" : "वायकोम आन्दोलन"},
{"question" : "इन्डिपेंडेन्स लीग की स्थापना किसनेकी थी?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू तथा सुभाषचन्द्र बोस ने"},
{"question" : "अखिल भारतीय किसान सभा का प्रथम अध्यक्ष कौन था?","answer" : "स्वामी सहजानन्द"},
{"question" : "1854 के वुड के घोषणा-पत्र में किसके विकास पर जोर दिया गया?","answer" : "माध्यमिक और उच्च शिक्षा पर"},
{"question" : "एनी बेसेन्ट ने मद्रास के स्टैण्डर्ड पत्र को किस नाम से चलाकर होमरुल आन्दोलन का मुख्य प्रचारकबनाया?","answer" : "न्यू इण्डिया"},
{"question" : "संन्यासी विद्रोह किस क्षेत्रमें हुआ था?","answer" : "बंगाल में"},
{"question" : "किस समाचार-पत्र ने वर्नाक्युलर प्रेस एक्ट से बचने के लिए आना नाम, बंगला से अंग्रेजी साप्ताहिक में परिवर्तित कर लिया?","answer" : "अमृत बाजार पत्रिका"},
{"question" : "साइमन कमीशन के विरुद्ध प्रदर्शन करने मे पुलिस लाठी चार्ज से लगी चोटों के फलस्वरूप किस नेता की मृत्यु हुई?","answer" : "लाला लाजपत राय की"},
{"question" : "भारत में साम्प्रदायिक निर्वाचन पद्यति का सूत्रपात किस अधिनियम से हुआ था?","answer" : "1909 के अधिनियम से"},
{"question" : "केन्द्र में द्वैध शासनका सिद्धान्त किस अधिनियम से लागू किया गया?","answer" : "1935 के अधिनियम से"},
{"question" : "साइमन कमीशन के विरोध के समय गुजरात में बालिकाओं के किस संगठन को स्थापित किया गया?","answer" : "मंजर सेना"},
{"question" : "जलियाँवाला बाग हत्याकाण्ड की जाँच रिपोर्ट किस समिति ने दी?","answer" : "हण्टर समिति ने"},
{"question" : "भारतीय राज्यों तथा परमोच्चशक्ति (Paramount Power) के बीच सम्बन्ध किस समिति की रिपोर्ट में थे?","answer" : "बटलर समिति की रिपोर्ट में"},
{"question" : "वह कौनसा क्रान्तिकारी था जिसने लन्दन के कैक्सटन हॉल में डायर को गोली मारकर जलियाँवाला बाग हत्याकाण्ड का बदला लेने की अपनी प्रतिज्ञा पूर्ण की?","answer" : "ऊधम सिंह"},
{"question" : "कौन तीन भाई स्वतंत्रता की बलिवेदी पर चढ़कर अमर शहीद हुए?","answer" : "चापेकर बन्धु (दामोदर, बालकृष्ण, वासुदेव चापेकर)"},
{"question" : "अलीपुर जेल का इकबाली गवाह कौन था जिसकी सत्येन्द्रनाथ बसु आदि ने हत्या कर दी थी?","answer" : "नरेन्द्र गोसाई"},
{"question" : "सी.एफ. एण्डूज किस उपनाम से जाने जाते थे?","answer" : "दीनबंधु"},
{"question" : "सुभाषचन्द्र बोस के त्यागपत्र के बाद भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का अध्यक्ष कौन हुआ?","answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के समय किसने 'कांग्रेस रेडियो' का प्रसारण किया?","answer" : "उषा मेहता"},
{"question" : "1922 में स्वराज पार्टी का गठन किसने किया था?","answer" : "सी.आर.दास तथा पं. मोतीलाल नेहरू ने"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस ने पूर्ण स्वराज' को अपना उद्देश्य किस वर्ष घोषित किया?","answer" : "1929 (लाहौर अधिवेशन) में"},
{"question" : "हिन्दुस्तान सोशलिस्ट रिपब्लिकन आर्मी का गठन किसने किया था?","answer" : "चन्द्रशेखर आजाद ने"},
{"question" : "मुस्लिम लीग की स्थापना कब और कहाँ की गई?","answer" : "1906 ढाका में"},
{"question" : "वेदों के पुनरुत्थान का श्रेय किसको है?","answer" : "स्वामी दयानन्द सरस्वती को"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के प्रथम मुस्लिम अध्यक्ष थे?","answer" : "बदरुद्दीन तैयबजी"},
{"question" : "अंग्रेजी शासनकाल में भारत के आर्थिक दोहन (Econimic Drain) का सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया था?","answer" : "दादा भाई नौरोजी ने"},
{"question" : "बंग-भंग विरोधी आन्दोलन किस तिथि से प्रारम्भ हुआ?","answer" : "7 अगस्त, 1905-16 अक्टूबर, 1905"},
{"question" : "अपनी साहित्यिक कृतियों द्वारा भारतीय स्वतंत्रता संग्राम में सबल योगदान के लिए राष्ट्रकवि' की उपाधि किसे प्राप्त हुई?","answer" : "मैथिलीशरण गुप्त को"},
{"question" : "गुरुवायूर सत्याग्रह के लिए किस नेता ने आमरण अनशन किया था?","answer" : " के.कलप्पणने"},
{"question" : "लॉर्ड कर्जन ने वर्ष 1905 में बंगाल विभाजन किया थायह विभाजन किस वर्षसमाप्त हुआ?","answer" : "1912 में"},
{"question" : "गांधीजी किसे अपना राजनीतिक गुरू मानते थे?","answer" : "गोपाल कृष्ण गोखले को"},
{"question" : "गांधी-इरविन समझौते में किस आन्दोलन का स्थगन किया जाना था?","answer" : "सविनय अवज्ञा आन्दोलन का"},
{"question" : "लाला लाजपत राय किस घटनामेंपुलिस लाठीचार्ज में घायल हुए थे जिससे अन्तत: उनकी मृत्यु हो गई?","answer" : "साइमन कमीशन के विरोध में किए गए प्रदर्शन में"},
{"question" : "1920 में हुए मोपला आन्दोलन के मुख्य नेता के रूप में कौन चर्चित थे?","answer" : "अली मुसलियार"},
{"question" : "हिन्दुस्तान रिपब्लिकन पार्टी की स्थापना कब हुई?","answer" : "1924 में"},
{"question" : "जलियाँवाला बांग हत्याकाण्ड के विरोध में किस भारतीय सदस्य ने वायसराय की कार्यकारिणी परिषद से त्यागपत्र दे दिया?","answer" : "शंकरन"},
{"question" : "किस आन्दोलन को शुरू करने से पहले गांधीजी ने 'केसर-ए-हिन्द' (यह पुरस्कार गांधीजी को प्रथम विश्वयुद्ध के दौरान सरकार के सहयोग के बदले मिला था) पुरस्कार को लौटा दिया?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "साइमन कमीशन का विरोध क्यों किया गया था?","answer" : "क्योंकि इस आयोग (कमीशन) में किसी भी भारतीय को शामिल नहीं किया गया।"},
{"question" : "'इंण्डियन मिरर' किनकी कृति है?","answer" : "केशव चन्द्र सेन की"},
{"question" : "‘पब्लिक सेफ्टी बिल पास होने के विरोध में 8 अप्रैल, 1929 को किन दो क्रान्तिकारियोंने सेन्ट्रल लेजिस्लेटिव असेम्बली' में खाली बेंचों पर बम फेंका था?","answer" : "बटुकेश्वर दत्त एवं भगतसिंह"},
{"question" : "बंगाल के प्रसिद्ध क्रान्तिकारी सूर्यसेन को चटगाँव शस्त्रागार पर आक्रमण करने के फलस्वरुप कब फाँसी दी गई थी?","answer" : "12 जनवरी, 1934 को"},
{"question" : "गांधीजी द्वारा अक्टूबर 1940 में शुरू किया गया व्यक्तिगत आन्दोलन' के पहले सत्याग्रही तथा दूसरे सत्याग्रही कौन थे ?","answer" : "विनोबा भावे तथा जवाहरलाल नेहरू (क्रमश"},
{"question" : "''मेरे शरीर पर पड़ी एक-एक लाठी की चोट ब्रिटिश साम्रात्य के ताबूत की एक-एक कील होगी'' यह किस भारतीय ने कहा था?","answer" : "लाला लाजपत राय ने . :"},
{"question" : "दादा भाई नौरोजी ने कांग्रेस के किस अधिवेशन में सर्वप्रथम 'स्वराज्य' की माँग प्रस्तुत की थी?","answer" : "कांग्रेस के कलकत्ता अधिवेशन में"},
{"question" : "साम्यवादी अतिवादी नेता एम.एन.राय ने अपने को अखिल भारतीय ट्रेड यूनियन कांग्रेस' से अलग कर 1940 में किस दल की स्थापना की?","answer" : "इण्डियन फेडरेशन ऑफ लेबर"},
{"question" : "आजाद हिन्द फौज का गठन किसने किया?","answer" : "केप्टन मोहन सिंह"},
{"question" : "मुण्डा जनजाति का सबसे प्रसिद्ध क्रान्तिकारी नेता कौन था?","answer" : "बिरसा"},
{"question" : "अछूतोद्धार के लिए दलित वर्ग मिशन'की स्थापना 1906 में किसने की?","answer" : "शिंदे ने"},
{"question" : "'भारत छोड़ो आन्दोलन प्रारम्भ करने के पश्चात महात्मा गांधी को नजरबन्द करके कहाँ रखा गया था?","answer" : "आगा खाँ महल (पूना)"},
{"question" : "एक वर्ष में स्वराज का नारा गांधी ने कब दिया था?","answer" : "असहयोग आन्दोलन के समय"},
{"question" : "सैडलर आयोग ने किस विषय पर सिफारिश की थी?","answer" : "शिक्षा पर"},
{"question" : "कांग्रेस को समाजवादी दिशा देने के लिए कांग्रेस के भीतर किस दल का गठन हुआ था?","answer" : "कांग्रेस समाजवादी पार्टी का"},
{"question" : "मुस्लिम लीग ने मुक्ति दिवस (Day of Deliverence) किस अवसर पर मनाया था?","answer" : "जब कांग्रेस मंत्रिमण्डल ने 1939 में इस्तीफा दिया था।"},
{"question" : "क्रिप्स प्रस्ताव (Cripp's Proposals) को कांग्रेस और लीग में से किसने अस्वीकारा था?","answer" : "दोनों ने"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में नाना साहब ने कहाँ पर विद्रोह का नेतृत्व किया था?","answer" : "कानपुर में"},
{"question" : "अवध को अंग्रेजी राज्य में मिलाने के लिए डलहौजी ने क्या बहाना बनाया?","answer" : "अवध के नवाब पर कुशासन का आरोप"},
{"question" : "सन्यासी विद्रोहियों ने किस स्थान पर अपनी स्वतंत्र सरकार बनाई?","answer" : "बोगरा एवं मैमनसिंह"},
{"question" : "1840 के लगभग किसने कूका आन्दोलन आरम्भ किया?","answer" : "गुरु रामसिंह ने"},
{"question" : "बंगाल में एशियाटिक सोसाइटी की स्थापना किसने की?","answer" : "सर विलियम जोंस ने"},
{"question" : "मेरठ षड़यंत्र केस मुख्यत: किसके विरुद्ध था ?","answer" : "मजदूर संगठन के साम्यवादी नेताओं के"},
{"question" : "ब्रिटिश पार्लियामेंट के हाउस ऑफ कॉमन्स' में किस अंग्रेजने 1857 के भारतीय विद्रोह को राष्ट्रीय विद्रोह' की संज्ञा दी थी?","answer" : "डिजरैली ने"},
{"question" : "'बहिष्कृत भारत' पत्रिका किसने प्रारम्भ की थी?","answer" : "डॉ. भीमराव अम्बेडकर"},
{"question" : "1932 में अखिल भारतीय हरिजन संघ की स्थापना किसने की थी?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "प्रथम अखिल भारतीय किसान संगठन अखिल भारतीय किसान सभा का गठन कब हुआ था?","answer" : "1936 में"},
{"question" : "माउण्टबेटन योजना (3 जून, 1947) का सम्बन्ध था?","answer" : "अंग्रेजों द्वारा भारत को सत्ता हस्तान्तरण की प्रक्रिया से"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने भारत में अपनी सत्याग्रह की तकनीक का प्रथम प्रयोग कहाँ पर किया?","answer" : "चम्पारण (बिहार)"},
{"question" : "कांग्रेस का 50वां अधिवेशन कहाँ और किसकी अध्यक्षता में सम्पन्न हुआ था?","answer" : "फॅजपुर (1936) जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "स्वामी विवेकानन्द ने रामकृष्ण मिशन की स्थापना कहाँ की थी?","answer" : "वेलूर में"},
{"question" : "वहाबी आन्दोलन के प्रणेता थे?","answer" : "सैयद अहमद बरेलवी"},
{"question" : "वल्लभभाई पटेल को सरदार का खिताब किसने दिया था?","answer" : "बारदोली की महिलाओं ने"},
{"question" : "तेमागा आन्दोलन का संगठन किसने किया था?","answer" : "बंगाल किसान सभा ने"},
{"question" : "'वेदों की ओर चलो' नारा किसने दिया था?","answer" : "स्वामी दयानन्द सरस्वती ने"},
{"question" : "1905 में बंगाल विभाजन की घोषणा का वास्तवकि कारण था?","answer" : "बंगाल के राष्ट्रीय आन्दोलन को विघटित करना।"},
{"question" : "'भारत छोड़ो आन्दोलन का प्रस्ताव कहाँ पारित हुआ था?","answer" : "बम्बई में"},
{"question" : "अहमदिया आन्दोलन का श्रीगणेश हुआ था?","answer" : "पंजाब में"},
{"question" : "तरुण स्त्री सभा' की स्थापना कहाँ की गई थी?","answer" : "कलकत्ता में"},
{"question" : "'सवर्ण हिन्दुओं की फासीवादी कांग्रेस' कहकर कांग्रेस का चरित्र निरुपण किसने किया था?","answer" : "मोहम्मद अली जिन्ना ने"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के समय कांग्रेस अध्यक्ष कौन था?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद"},
{"question" : "ब्रिटिश शासनकाल द्वारा भारत से धन निष्कासन के बारे में सर्वप्रथम किसने लिखा?","answer" : "दादा भाई नौरोजी ने"},
{"question" : "किस ब्रिटिश प्रधानमंत्री ने महात्मा गांधी को भारत का 'फकीर' कहा था?","answer" : "बिन्स्टन चर्चिल ने"},
{"question" : "''ठीक उस समय जब जन-उत्साह अपनी पराकाष्ठा पर था पीछे हटने का आदेश देना राष्ट्रीय विपत्ति से कुछ कम नहीं था” असहयोग आन्दोलनके संदर्भ में यह कथन किसका था?","answer" : "सुभाषचन्द्र बोस का"},
{"question" : "भारत के लिए संविधान सभा बनाने की घोषणा किसके द्वारा की गई?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना"},
{"question" : "केन्द्रीय लेजिस्लेटिव असेम्बली के प्रथम भारतीय अध्यक्ष एवं भारत के संसदीय इतिहास में स्वस्थ परम्पराएं डालने वाले व्यक्ति कौन थे?","answer" : "विठ्ठल भाई पटेल"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का प्रथम अंग्रेज अध्यक्ष होने का सम्मान किसे प्राप्त हुआ?","answer" : " जार्ज यूल"},
{"question" : "1928 में प्रथम बाद क्रान्ति अमर रहे' का नारा किस संगठन ने दिया था?","answer" : "हिन्दुस्तान सोशलिस्ट रिपब्लिक एसोसिएशन"},
{"question" : "'फादर ऑफ इंडियन अनरेस्ट' किस भारतीय को कहा जाता है?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक"},
{"question" : "किस तिथि को कांग्रेस ने राजनैति पीडितों का दिन' मनाया?","answer" : "18 अगस्त, 1929"},
{"question" : "''हिन्दू तथा मुसलमान एक सुन्दर वधू अर्थात् भारत की दो आँखें हैं।'' यह किसका कथन है?","answer" : "सैयद अहमद खान"},
{"question" : "किस वासराय के शासनकाल में एनी बेसेन्ट एवं बाल गंगाधन तिलक ने होमरुल लीग' की स्थापना की?","answer" : "लॉर्ड हार्डिंग द्वितीय"},
{"question" : "1857 की क्रान्ति के बारे में किसने यह मत दिया कि क्रान्ति अंग्रेजों के विरुद्ध हिन्दू-मुसलमानों का षड़यंत्र था?","answer" : "जेम्स आउट्रम"},
{"question" : "सिंगापुर में 5वीं लाइट इम्फैन्ट्री के सात सौ लोगों ने गदर पार्टी से प्रेरित होकर किसके नेतृत्व में विद्रोह किया?","answer" : "जमादार चिश्ती खान एवं सूबेदार डुडे खान"},
{"question" : "मार्च 1925 में किस राष्ट्रवादी नेता को केन्द्रीय धारा सभा का अध्यक्ष चुना गया?","answer" : "विट्ठलभाई पटेल"},
{"question" : "प्रथम अखिल बंगाल छात्र सम्मेलन अगस्त 1928 में किसकी अध्यक्षता में हुआ?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "सशस्त्र क्रान्ति के संगठन के उद्देय से हिन्दुस्तान प्रजातंत्र संघ की स्थापना किस वर्ष की गई थी?","answer" : "अक्टूबर 1924 में"},
{"question" : "1913 में मेवाड़ कृषक प्रतिरोध का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "सीताराम दास ने"},
{"question" : "महात्मा गांधी द्वारा स्थापित हरिजन सेवक संघ ने संस्थापक अध्यक्ष तथा महासचिव कौन थे?","answer" : "संस्थापक अध्यक्ष घनश्यामदास बिड़ला ,महासचिव ठक्कर बाबा"},
{"question" : "इण्डियन एसोसिएशन का कांग्रेस में विलय कब हुआ?","answer" : "1886 में"},
{"question" : "सुभाष को प्रथम बार कांग्रेस का अध्यक्ष कब और कहाँ चुना गया?","answer" : "1938 हरपुरा (गुजरात में)"},
{"question" : "1820-30 के दशक के अन्त में युवा बंगाल आन्दोलन का नेता और प्रेरणास्रोत कौन था?","answer" : "हेनरी विवियन डेरोजियो"},
{"question" : "गदर पार्टी ने 21 फरवरी, 1915 को भारत के किस प्रदेश में सशस्त्र विद्रोह की योजना बनाई?","answer" : "पंजाब में"},
{"question" : "किस प्रमुख अंग्रेज सांसद और राजनीतिज्ञ ने यह स्वीकार किया कि 1857 का विद्रोह एक राष्ट्रीय विद्रोह था न कि एक सैनिक विद्रोह'?","answer" : "डिजरायली"},
{"question" : "1857 के विद्रोह के किस मुख्य केन्द्र पर अंग्रेजों ने सर्वप्रथम पुनअधिकार किया?","answer" : "दिल्ली पर"},
{"question" : "अप्रैल 1858 में किस प्रमुख विद्रोही की गिस्तारी के बाद विद्रोह समाप्त हुआ माना जा सकता है?","answer" : "तात्या टोपे"},
{"question" : "वहाबी आन्दोलन के संस्थापक कौन थे?","answer" : "सैयद अहमद रायबरेली"},
{"question" : "हिन्दुस्तान मजदूर सभा की स्थापना किसने की?","answer" : "सरदार वल्लभ भाई पटेल"},
{"question" : "किस संस्था को मदन मोहन मालवीय ने आगे जलकर बनारस हिन्दू विश्वविद्यालय के रूप में विकसित किया?","answer" : "श्रीमती एनी बिसेन्ट द्वारा स्थापित केन्द्रीय हिन्दू स्कूल को"},
{"question" : "'कम्युनल अवार्ड (Communal Award) किसके द्वारा प्रस्तुत किया गया?","answer" : "रैम्जे मैकडोनाल्ड द्वारा"},
{"question" : "सन् 1943 में आजाद हिन्द फौज की स्थापना कहाँ की गई थी?","answer" : "सिंगापुर में"},
{"question" : "युवा बंगाल आन्दोलन का मुख्य केन्द्र क्या था?","answer" : "हिन्दू कॉलेज कलकत्ता"},
{"question" : "‘एक देश के लिए स्वराज्य परम आवश्यक है सुधार अथवा उत्तम राज्य इसके विकल्प नहीं हो सकते' यह कथन किसका है?","answer" : "लाला लाजपतराय का"},
{"question" : "मुजफ्फरपुर में किंग्सफोर्ड की हत्या का प्रयास किसने किया था?","answer" : "खुदीराम बोस और प्रफुल्ल चाकी ने"},
{"question" : "किस वायसराय के शासनकाल में दिल्ली दरबार में महारानी विक्टोरिया को कैसर-ए-हिन्द की उपाधि से सम्मानित किया गया?","answer" : "लॉर्ड लिटन के शासनकाल में"},
{"question" : "'बुनियादी शिक्षा का विस्तृत ब्यौरा तैयार किया था?","answer" : "जाकिर हुसैन समिति ने"},
{"question" : "'विधवा पुनर्विवाह एसोसिएशन' नामक संगठन की स्थापना की?","answer" : "महादेव गोविन्द रानाडे ने"},
{"question" : "ब्रिटिश शासन के विरुद्ध किसानों और आदिवासियों का रामोसी विद्रोह किसके नेतृत्व में किया गया था?","answer" : "उमाजी नायक के नेतृत्व में"},
{"question" : "कांग्रेस के प्रारम्भिक 20-21 वर्षों तक (1885-1906) किसने तीन बार कांग्रेस अध्यक्ष के रूप में कार्य किया?","answer" : "दादा भाई नौरोजी ने"},
{"question" : "लोकहितवादी के रूप में प्रसिद्ध थे?","answer" : "गोपाल हरि देशमुख"},
{"question" : "सत्य शोधक समाज की स्थापना किसके द्वारा की गई?","answer" : "ज्योतिबा फुले"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने किस वर्ष तथा किस कांग्रेस अधिवेशन की अध्यक्षता की थी?","answer" : "1924, बेलगाम अधिवेशन"},
{"question" : "1939 के त्रिपुरी अधिवेशन में सुभाषचन्द्र बोस किसे पराजित करके कांग्रेस अध्यक्ष बने थे?","answer" : "डॉ.पट्टाभि सीतारमैया को"},
{"question" : "मदनलाल धींगरा ने 1909 में लन्दन में कर्जन वायली की हत्या किसके विरोध में की थी?","answer" : "भारतीय युवाओं को काले पानी तथा फांसी की क्रूर सजाएंदेने के विरोध में"},
{"question" : "‘अभिनव भारत' नाम गुप्त क्रान्तिकारी समिति का गठन किसने किया था ?","answer" : "बी.डी.सावरकर ने"},
{"question" : "1888 में इलाहाबाद के कांग्रेस अधिवेशन की अध्यक्षता करने वाला प्रथम अंग्रेज व्यक्ति कौन था?","answer" : "जॉर्ज यूले"},
{"question" : "'भारत एक राष्ट्र नहीं दो राष्ट्र है' यह कथन किसका है?","answer" : "मोहम्मद अली जिन्ना"},
{"question" : " कम्युनल ट्राइएगिल (Communal Triangle) नामक पुस्तक की रचना अच्युत पटवर्धन के साथ किसने की?","answer" : "डॉ. अशोक मेहता ने"},
{"question" : "केन्द्रीय व्यवस्थापिका सभा (Central Legislative Assembly) में किसके साथ भगतसिंह ने बम गिराया था?","answer" : "बटुकेश्वर दत्त"},
{"question" : "प्रसिद्ध क्रान्तिकारी जो ब्रिटिश साम्राज्यवाद को जर्मन साम्राज्यवाद से बेहतर समझता था?","answer" : "लाला हरदयाल"},
{"question" : "रेशमी पत्र षड़यत्र' का प्रमुख केन्द्र कौन था?","answer" : "अफगानिस्तान"},
{"question" : "रानी लक्ष्मीबाई की समाधि किस नगर में है?","answer" : "ग्वालियर"},
{"question" : "नन्द कुमार के मुकदमें का सम्बन्ध है?","answer" : "वारेन हेस्टिंग्ज से"},
{"question" : "दक्षिण भारत में ब्रह्म समाज की स्थापना किसने की?","answer" : "श्री धरलू नायडू ने"},
{"question" : "भारत में प्रथम छापाखाना किसके द्वारा स्थापित किया गया?","answer" : "पुर्तगालियोंद्वारा"},
{"question" : "भारतीयों द्वारा साइमन कमीशन का विरोध क्यों किया गया?","answer" : "आयोग में कोई भारतीय सदस्य न होने के कारण"},
{"question" : "कर्नल वायली की हत्या के आरोप में किसको मृत्यु दण्ड दिया गया था?","answer" : "मदनलाल धींगरा"},
{"question" : "'यंग बंगाल आन्दोलन' के प्रणेता कौन थे?","answer" : "हेनरी विवियन डेरोजियो"},
{"question" : "1929 में केन्द्रीय एसेम्बली में बम फेंकने वाले भगतसिंह के साथी कौन थे?","answer" : "बटुकेश्वर दत्त"},
{"question" : "जिन्ना द्वारा सीधी कार्यवाही' (Direct Action) किया जाना कब निश्चित किया गया था?","answer" : "16 अगस्त, 1946"},
{"question" : "'वन्दे मातरम्' पत्र के सम्पादक कौन थे?","answer" : "अरविन्द घोष"},
{"question" : "जलियाँवाला बाग हत्याकाण्ड की जाँच के लिए कौनसी समिति नियुक्त की गई थी?","answer" : "हण्टर समिति"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने डांडी यात्रा कब प्रारम्भ की थी?","answer" : "12 मार्च, 1930"},
{"question" : "1857 के विद्रोह को सैनिक विद्रोह के स्थान पर एक राष्ट्रीय विद्रोह के रूप में चित्रित करने वाला अंग्रेज सांसद व राजनीतिज्ञ कौन था?","answer" : "डिजरैली"},
{"question" : "यंग बंगाल के संस्थापक थे?","answer" : "हेनरी विवियन डेरोजियो"},
{"question" : "'हिन्द स्वराज' पुस्तक किसने लिखी?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "व्योमेश चन्द्र बनर्जी"},
{"question" : "कूका आन्दोलन कहाँ हुआ था?","answer" : "पंजाब में"},
{"question" : "क्रान्तिकारी युगान्तर दल के नेता थे?","answer" : "जतीन्द्रनाथ मुकर्जी"},
{"question" : "अखिल भारतीय किसान सभा का पहला अधिवेशन कहाँ हुआ था?","answer" : "फैजाबाद में"},
{"question" : "''राष्ट्रीयता एक धर्म है जो ईश्वर से प्राप्त होता है'' यह किसका कथन है?","answer" : "अरविन्द घोष का"},
{"question" : "प्रथम स्वाधीनता संग्राम 1857 के पूर्व किस वर्ष अंग्रेजों द्वारा किये जा रहे आर्थिक शोषण के विरुद्ध बिहार की संथाल जाति ने विद्रोह किया थ्ज्ञा ?","answer" : " 1855- 56"},
{"question" : "ब्रिटिश नीतियों के विरुद्ध सर्वप्रथम विद्रोह करने वाला प्रथम जनजाति समूह (Tribal group) कौनसा था?","answer" : "खस्सी"},
{"question" : "भारतीय ट्रेड यूनियन एक्ट कब पारित हुआ?","answer" : "1926 में"},
{"question" : "इण्डियन नेशनल ट्रेड यूनियन कांग्रेस (INTUC) की स्थापना किस वर्ष हुई?","answer" : "1947 में"},
{"question" : "जलियाँवाला बाग हत्याकाण्ड के बाद पंजाब में फैली अशान्ति की जाँच के लिए कांग्रेस द्वारा नियुक्त आयोगके अध्यक्ष कौन थे ?","answer" : " पं. मोतीलाल नेहरू"},
{"question" : "किस घटना के बाद महात्मा गांधी ने ब्रिटिश सरकार के विरुद्ध अपना सर्वप्रथम असहयोग आन्दोलन प्रारम्भ किया?","answer" : "रोलेट एक्ट"},
{"question" : "'राजनीतिक स्वतंत्रता राष्ट्र की प्राणवायु है' यह कथन किसका है?","answer" : "अरविन्द घोष का"},
{"question" : "1906 में लन्दन में अभिनव भारत की स्थापना किसने की थी?","answer" : " विनायक दामोदर सावरकर ने"},
{"question" : "असहयोग आन्दोनल शुरू करने के समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड चेम्सफोर्ड"},
{"question" : "'भारत छोड़ो' का प्रस्ताव कांग्रेस ने कब पारित किया?","answer" : "8 अगस्त, 1942 को बम्बई में"},
{"question" : "1857 की क्रान्ति के विषय में यह किसका कथन है कि क्रान्ति मुस्लिम साम्राज्य की स्थापना के लिए किया गया एक षड़यंत्र है?","answer" : "जेम्स आउट्रम का"},
{"question" : "प्रार्थना समाज का गठन किसने किया था?","answer" : "आत्माराम पाण्डुरंग ने"},
{"question" : "कांग्रेस सोशलिस्ट पार्टी का गठन कब हुआ था?","answer" : "1934 में"},
{"question" : "भगत सिंह, राजगुरु और सुख को फांसी की सजा कब दी गई?","answer" : "23 मार्च, 1931 को"},
{"question" : "हिन्दुस्तान सोशलिस्ट रिपब्लिकन आर्मी का गठन कब किया गया?","answer" : "9 से 10 सितम्बर, 1928"},
{"question" : "जातीय दुर्भावना के विरुद्ध आत्मसम्मान आन्दोलन सर्वप्रथम कहाँ प्रारम्भ हुआ था?","answer" : "ट्रावनकोर"},
{"question" : "1857 के विद्रोह की असफलता के बाद बहादुरशाह द्वितीय का क्या किया गया?","answer" : "उसे रंगून निर्वासित कर दिया गया।"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार ने जलियांवाला बाग हत्याकाण्ड की जाँच के लिए कौनसा कमीशन नियुक्त किया था?","answer" : "हंटर कमीशन"},
{"question" : "यंग बंगाल आन्दालन का सूत्रपात किसने किया था?","answer" : "हेनरी विवियन डेरेजियो ने"},
{"question" : "महान स्वातंत्रता सेनानी रानी लक्ष्मीबाई की समाधि कहाँ है?","answer" : "ग्वालियर में"},
{"question" : "ब्रिटिस सेना में सेवारत भारतीय सैनिकों का पहला सैनिक विद्रोह कहाँ हुआ?","answer" : "वेल्लोर में (1806 में)"},
{"question" : "लार्ड डलहौजी का वह कौनसा एकमात्र प्रशासकीय कदम था जिसका 1857 के विद्रोह के विस्फोट में सर्वाधिक योगदान रहा?","answer" : "व्यपगत के सिद्धान्त (Doctrine of Lapse) का अन्धाधुन्ध क्रियान्वयन"},
{"question" : "दिल्ली में सम्राट बहादुरशाह द्वितीय की सेना का सेनानायक कौन था?","answer" : "जनरल बख्त खाँ"},
{"question" : "ब्रिटिश शासन थोपने के विरुद्ध भारत के किस भाग में ओखा मण्डल के बघेरों ने विद्रोह किया था?","answer" : "सौराष्ट के"},
{"question" : "सर विलियम जोन्स ने 1784 में किस संस्था को स्थापित करने करने का श्रेय अर्जित किया?","answer" : "बंगाल की एशियाटिक सोसाइटी"},
{"question" : "मदनलाल धींगरा ने लन्दन में किस अंग्रेज अधिकारी की हत्या की थी?","answer" : "कर्जन वायली की"},
{"question" : "भारत की स्वतंत्रता के समय ब्रिटेन के प्रधानमंत्री कौन थे?","answer" : "क्लीमेंट एटली"},
{"question" : "किस आन्दोलन के साथ महात्मा गांधी ने भारतीय राजनीति में प्रवेश किया?","answer" : "चम्पारन"},
{"question" : "राष्ट्रीय स्वतंत्रता आन्दोलन के दौरान अभिनव भारत क्या था?","answer" : "एक गुप्त उग्रवादी संगठन"},
{"question" : "1908 में किस स्वतंत्रता सेनानी को अलीपुर सेन्ट्रल जेन में फाँसी दी गई?","answer" : "खुदीराम बोस को"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के कलकत्ता अधिवेशन (1906) में कांग्रेस ने स्वराज (Self Government) को भारत के लोगों का लक्ष्य (Goal) अंगीकार किया इस अधिवेशन के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "दादा भाई नौरोजी"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक को भारतीय असन्तोष का जनक किसने कहा था?","answer" : "वेलेन्टाइन शिरोल ने"},
{"question" : "‘कम्युनल अवार्ड' का निर्णय देते समय ब्रिटिश प्रधानमंत्री कौन थे?","answer" : "रेम्जे मेकडोनेल्ड"},
{"question" : "1857 के प्रथम स्वतंत्रता के स्वतंत्रता सेनानी नाना साहब कौन थे?","answer" : "पेशवा बाजीराव द्वितीय के दत्तक पुत्र"},
{"question" : "1857 के विद्रोह में मुगल सम्राट बहादुरशाह की सेनाओं का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "बख्त खाँ ने"},
{"question" : "भारत से ब्रिटेन को होनेवाली सम्पदा की निकासी (Drain of Wealth) के सिद्धान्त का प्रतिपादन सर्वप्रथम किसने किया?","answer" : "दादा भाई नौरोजी ने"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक पर 1897 में किस आधार पर मुकदमा चलाया गया था?","answer" : "राजद्रोह"},
{"question" : "13 अप्रैल 1919 को भारत में कौनसी सर्वाधिक त्रासद घटना घटी?","answer" : "जलियावाला बाग हत्याकांड"},
{"question" : "1906 में लन्दन में अभिनव भारत की स्थापना किसने की?","answer" : "विनायक दामोदर सावरकर ने"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन शुरू करने के समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "चेम्सफोर्ड"},
{"question" : "गांधीजी ने डांडी यात्रा क्यों की थी?","answer" : "नमक कर के विरोध में"},
{"question" : "लॉर्ड विलिंगटन ने किसके लिए कहा था, 'ईमानदार, किन्तु बोल्शेविक अत: अधिक खतरनाक'?","answer" : "महात्मा गांधी"},
{"question" : "पत्रकार के कर्तव्य का निर्वहन करते हुए जेल जाने वाले प्रथम भारतीय कौन थे?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक"},
{"question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन के पूर्व ब्रिटिश सरकार ने गांधीजी सहित कांग्रेस नेताओं को बम्बई में गिरफ्तार करने की योजना बनाई थी, उसका नाम था?","answer" : "ऑपरेशन जीरो ऑवर"},
{"question" : "जब भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस ने 'भारत छोड़ो' प्रस्ताव पारित किया उस समय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद"},
{"question" : "'मैं अंग्रेजों के प्रति राजभक्त हूँ क्योंकि मैं स्वशासन को प्यार करता हूँ, यह प्रसिद्ध कथन किनका है?","answer" : "विपिनचन्द्र पाल"},
{"question" : "भगत सिंह की मुखबिरी करने के कारण फणीन्द्र घोष की हत्या किसने की ?","answer" : "वैकुण्ठ शुक्ल ने"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता आन्दोलन में आतंकवादी गतिविधियों की प्रारंभिक घटना कौन सी थी?","answer" : "चापेकर बन्धुओं द्वारा प्लेग कमिश्नर टैंड की हत्या थी"},
{"question" : "अंजुमन-ए-मुहिब्वाने वतन' के संगठन की स्थापना किसने की?","answer" : "सरदार अजीत सिंह"},
{"question" : "कांग्रेस के किस अधिवेशन में मुद्रानीति में सुधार की माँग की गई थी?","answer" : "इलाहाबाद, 1892 में"},
{"question" : "नमक आन्दोलन से सम्बन्ध, घरसान आन्दोलन का आँखों देशा हाल किस अमेरिका पत्रकार ने वर्णित किया है?","answer" : "बेबमिलर ने"},
{"question" : "हैदर अली ने किस स्थान पर अपना शस्त्रागार स्थापित किया था?","answer" : "डिंडीगुल में"},
{"question" : "1957 की क्रांति के विषय में यह कथन किसका है कि क्रान्ति मुस्लिम साम्राज्य की स्थापना के लिए एक षड़यंत्र है?","answer" : "जेम्स आउट्रम"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अनुरोध पर 1938 में एक राष्ट्रीय योजना समिति का गठन किया गया था उसके माध्यम थे?","answer" : "पं. जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "वह प्रसिद्ध कांतिकारी कौन था, जो ब्रिटिश साम्राज्यवाद को जर्मन साम्राज्यवाद से बेहतर समझता था?","answer" : "लाला हरदयाल"},
{"question" : "राजा महेन्द्र प्रताप सिंह द्वारा गठित अन्तरित सरकार के प्रधानमंत्री थे?","answer" : "बरकतुल्ला"},
{"question" : "साइमन कमीशन की स्थापना किस क्षेत्र में सुधार हेतु रिपोर्ट देने के लिए की गई थी?","answer" : "संवैधानिक एवं प्रशासनिक क्षेत्र में"},
{"question" : "स्वतंत्रता आन्दोलन काल में जमींदारों के विरोध में मोपला आन्दोलन किस राज्य में हुआ था?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "लोकमान्य तिलक की चिता-भस्म को सिर पर चढ़ाते हुए यह किसने प्रतिज्ञा की थी कि प्राण देकर भी लोकमान्य के स्वराज्य के मंत्र को पूरा करूंगा?","answer" : "महात्मा गाँधी"},
{"question" : "'केसर-ए-हिन्द उपाधि किसे मिली थी?","answer" : "महात्मा गाँधी"},
{"question" : "स्वराज्य दल के जन्मदाता देशबन्धु चितरंजन दास की मृत्यु कब हुई?","answer" : "जून, 1925 में"},
{"question" : "1939 में कांग्रेसी मंत्रिमण्डलों ने किस प्रमुख कारण से त्यागपत्र दिया था?","answer" : "विश्वयुद्ध में बगैर भारतीयों से पूछकर भारत को शामिल करने के कारण से"},
{"question" : "किस नेता को भारत का बिस्मार्क कहा जाता है?","answer" : "सरदार वल्लभ भाई पटेल को"},
{"question" : "मन्मथनाथ गुप्त को किस काण्ड में सम्मिलित होने के लिए दस वर्ष की सजा हुई थी, (अल्पायु होने के कारण फाँसी की सजा नहीं हुई थी)?","answer" : " काकोरी रेल डकैती काण्ड में"},
{"question" : "बिहार के महान स्वतंत्रता सेनानी कुँवर सिंह किस रियासत से सम्बन्धित थे?","answer" : "जगदीशपुर रियासत से"},
{"question" : "सुरमा घाटी का किसान आन्दोलन किस प्रदेश से सम्बन्ध रखता है?","answer" : "असम"},
{"question" : "भारत की स्वतंत्रता प्राप्ति के समय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "आचार्य जे. बी कृपलानी"},
{"question" : "चौरीचौरा काण्ड के कारण कौनसा सत्याग्रह एकाएक रोका गया?","answer" : "असहयोग आन्दोलन"},
{"question" : "1890 में कलकत्ता विश्वविद्यालय की पहली ग्रेजुएट महिला ने कांग्रेस अधिवेशन को सम्बोधित किया था, वह थी?","answer" : "कादम्बिनी गांगुली"},
{"question" : "17 अक्टूबर, 1940 को व्यक्तिगत सत्याग्रह का उद्घाटन किसने किया था?","answer" : "आचार्य विनोबा भावे ने"},
{"question" : "भारत के स्वतंत्रता आन्दोलन के नारों में करो या मरो'(Do or Die) बड़ा ही सशक्त नारा था, इसे किसने और कब दिया?","answer" : "महात्मा गाँधी ने, भारत छोड़ो आन्दोलन में"},
{"question" : "मार्च 1908 में मुस्लिम लीग का स्थायी' (Permanent) अध्यक्ष किसे चुना गया है?","answer" : "आगा खाँ को"},
{"question" : "चटगांव शस्त्रागार पर आक्रमण के क्रान्तिकारी अभियान का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "सूर्य सेन ने"},
{"question" : "दादा भाई नौरोजी ने अपने किस लेख में धन के बहिर्गमन' का सिद्धान्त प्रतिपादित किया?","answer" : "इंग्लैण्ड डेट टु इण्डिया नामक लेख में"},
{"question" : "किसान आन्दोलनों को संगठित करने की दिशा में बहुमूल्य योगदान के लिए किसे 'किसान प्राण' की उपाधि से सम्मानित किया गया?","answer" : "स्वामी सहजानन्द सरस्वतीको"},
{"question" : "रौलेट एक्ट के विरुद्ध किसने सत्याग्रह सभा गठित की जिसके सदस्यों को रौलेट एक्ट की अवहेलना करने की प्रतिज्ञा लेनी पड़ी थी?","answer" : "महात्मा गाँधी ने"},
{"question" : "बाल गंगाधर तिलक ने किसे भारत का हीरा' कहा?","answer" : "गोपालकृष्ण गोखले को"},
{"question" : "सविनय अवज्ञा आन्दोलन' को अन्तिम रूप से कब वापस लिया गया?","answer" : "7 अप्रैल, 1934"},
{"question" : "कांग्रेस और मुस्लिम लीग के बीच 1916 में लखनऊ समझौता' हुआ, इन दलों के उस समय अध्यक्ष क्रमश: कौन थे ?","answer" : "अंबिका चरण मजूमदार तथा मोहम्मद अली जिन्ना"},
{"question" : "एटली मंत्रीमण्डल द्वारा 1946 में नियुक्त कैबिनेट मिशन' का अध्यक्ष कौन था?","answer" : "पैथिक लारेन्स"},
{"question" : "'भारतीय नारी घरेलू और राष्ट्रीय स्वाधीनता के लिए एक साथ लड़ रही है, यह किसका कथन है ?","answer" : "आई.जी पुलिस, डॉड की दिसम्बर 1930 की टिप्पणी"},
{"question" : "'बम्बई की त्रिमूर्ति में शामिल थे?","answer" : "फिरोजशाह मेहता,के टी तेलंग और दादा भाई नौरोजी"},
{"question" : "किसने कहा था 'मैंने ब्रिटिश साम्राज्य का विघटन करने के लिए प्रधानमंत्री पद ग्रहण नहीं किया है?","answer" : "विन्स्टन चर्चिल का"},
{"question" : "1915 में 'सत्याग्रह सभा की स्थापना किसने की थी?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "कांग्रेस का प्रथम विभाजन कब और किस अधिवेशन में हुआ?","answer" : "1907 सूरत अधिवेशन में"},
{"question" : "यह कथन किसका है ''मुसलमान मूर्ख थे जो उन्होनें सुरक्षा की माँग की और हिन्दू उनसे भी बड़े मूर्ख थे जो उन्होंने इस मांग को ठुकरा दिया?","answer" : "मौलाना अबुल कलाम आजाद का"},
{"question" : "आचार्य जे.बी.कृपलानी के कांग्रेस अध्यक्ष होने के समय में कौनसी सर्वाधिक महत्वपूर्ण घटना घटी?","answer" : "भारत को स्वतंत्रता प्राप्त हुई।"},
{"question" : "‘पावर्टी एण्ड अनब्रिटिश रुल इन इण्डिया' नामक पुस्तक की प्रसिद्धि का आधार क्या है?","answer" : "भारत से धन की निकासी का सिद्धान्त देना।"},
{"question" : "1927 की बटलर कमेटी का उद्देश्य क्या था?","answer" : "भारत सरकार एवं देशी रियासतों के बीच सम्बन्धों की व्याख्या और स्पष्टीकरण"},
{"question" : "स्वामी विवेकानन्द ने विश्व धर्म सम्मेलन कब सम्बोधित किया?","answer" : "1893 ई. में शिकागो में"},
{"question" : "कांग्रेस के किस अधिवेशन में हिन्दी को सर्वप्रथम राष्ट्रभाषा के रूप में प्रस्तुत किया गया?","answer" : "वेलगाँव, 1924"},
{"question" : "1857 के विद्रोह को नृशंसतापूर्वक कुचलने वाले ब्रिटिश अधिकारियों में जनरल नील को सर्वाधिक क्रूर माना जाता है, इसका कार्य क्षेत्र कहाँ था?","answer" : "इलाहाबाद"},
{"question" : "कांग्रेस के गरम दल के नेता थे,यह कांग्रेस के नरम दल से कब अलग हुए?","answer" : "लाला लाजपतराय, विपिन चन्द्र पाल तथा बाल गंगाधर तिलक ,1907 में अलग हुए"},
{"question" : "व्यक्तिगत सत्याग्रह आन्दोलन 17 अक्टूबर, 1940 से आरंभ हुआ, इसकी शुरूआत सर्वप्रथम किस स्थान से हुई?","answer" : "पवनार से"},
{"question" : "भारत के प्रथम स्वतंत्रता संग्राम (1857)का पहला शहीद किसे माना जाता है?","answer" : "मंगल पांडे"},
{"question" : "1857 में दिल्ली पर दोबारा कब्जा करने के बाद अंग्रेजों ने किस दरवाजे को 'विक्टोरिया गेट' का नाम दिया?","answer" : "लाहौर गेट को"},
{"question" : "किस वासयराय ने 1929 में एडविन लुटियन्स (Eswin Lutyens) को वाइसरीगल लॉज में मुगल गार्डन बनाने के लिए नियुक्त किया था?","answer" : "लार्ड इर्विन ने"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने किस आन्दोलन के दौरान भूख-हड़ताल को सर्वप्रथम सत्याग्रह के रूप में प्रयोग किया?","answer" : "अहमदाबाद आन्दोलन के दौरान"},
{"question" : "'गांधी बनाम लेनिन' पुस्तक किसने लिखी?","answer" : "एस.ए.डांगे ने"},
{"question" : "किस गवर्नर जनरल ने अपने आपको 'बंगाल का शेर' कहा था?","answer" : "लार्ड वेलेजली ने"},
{"question" : "''कांग्रेस अपने पतन की कगार पर है और भारत में रहते हुए मेरी एक महती आकांक्षा इसके शान्तिपूर्ण ढंग से समाप्त हो जाने में हाथ बँटाने की है'' यह कथन किसका है?","answer" : "लॉर्ड कर्जन का"},
{"question" : "लाला हरदयाल किस पार्टी के नेता थे?","answer" : "गदर पार्टी के"},
{"question" : "1927 में साइमन कमीशन के बहिष्कार का प्रमुख कारण था?","answer" : "कमीशन में कोई भारतीय सदस्य नहीं था।"},
{"question" : "1908 में बम्बई में पहली बार राजनीतिक हड़ताल हुई जिसकी प्रशंसा लेनिन ने की, यह हड़ताल किस कारण हुई?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक को बंदी बनाए जाने के विरोध में"},
{"question" : "किसने कहा था ''भारत एक नहीं, दो राष्ट्र हैं''?","answer" : " मोहम्मद अली जिन्ना ने"},
{"question" : "अंग्रेजों द्वारा किसी प्रान्त के गवर्नर बनाए जाने वाले प्रथम भारतीय कौन थे?","answer" : "सत्येन्द्र प्रसाद सिन्हा"},
{"question" : "स्वामी विवेकानन्द ने 'शेरनी', रवीन्द्रनाथ टैगोर ने 'लोकमाता' तथा अरविंद घोष ने 'अग्निशिखा' का प्रयोग किसके लिए किया था?","answer" : "मारग्रेट नोबल (सिस्टर निवेदिता) के लिए"},
{"question" : "बंगाल विभाजन कब समाप्त किया गया? उस समय भारत का वायसराय कौन था?","answer" : "19n में, लार्ड हार्डिंग"},
{"question" : "मूल अधिकार और आर्थिक कार्यक्रम नाम दस्तावेज कांग्रेस के किस अधिवेशन में स्वीकार किए गए?","answer" : "कांग्रेस के कराची अधिवेशन 1931 में"},
{"question" : "भारत की यात्रा पर आने वाले प्रथम ब्रिटिश सम्राट कौन थे?","answer" : "जॉर्ज . . पंचम"},
{"question" : "'विभाजन करो और जाओ' (Divide and Quit) का नारा सर्वप्रथम किस संगठन ने और कब दिया?","answer" : "मुस्लिम लीग ने, लीग के कराची अधिवेशन 1942 में"},
{"question" : "किस वासराय का सम्बन्ध 'ब्रेक-डाउन-प्लान' से था?","answer" : "लॉर्ड वेवेल का"},
{"question" : "सर्वप्रथम किस प्रस्ताव/योजना/मिशन में भारतीयों के लिए अपने संविधान की बात कही गई थी?","answer" : "अगस्त प्रस्ताव में"},
{"question" : "'व्यक्तिगत सत्याग्रह आन्दोलन 17 अक्टूबर, 1940 से प्रारम्भ हुआ, सर्वप्रथम किस स्थान से इसकी शुरुआत हुई?","answer" : "पवनार से"},
{"question" : "'गदर पार्टी की स्थापना 1913 ई. में अमरीका के नगर सेनफ्रांसिस्को में हुई, इसके प्रथम अध्यक्ष थे?","answer" : "सोहन सिंह भखना"},
{"question" : "जलियावाला बाग हत्याकाण्ड 1919 के विरोध में किस भारतीय ने गवर्नर जनरल की कार्यकारिणी परिषद से त्यागपत्र दिया था?","answer" : "शंकर नायर ने"},
{"question" : "किस घटना के पश्चात महात्मा गांधी ने ब्रिटिश सरकारको 'शैतानी लोग' कहा था?","answer" : "रोलेट एक्ट पास होने के समय"},
{"question" : "किस विधेयक को भारतीय गुलामी नम्बर एक कहकर पुकारा गया था?","answer" : "सार्वजनिक सुरक्षा विधेयक"},
{"question" : "11 अगस्त, 1942 को पटना सचिवालय काण्ड कितने लोग घटनास्थल पर ही शहीद हुए थे?","answer" : "11"},
{"question" : "जलियावाला बाग काण्ड के समय (13 अप्रैल, 1919) जनता वहाँ किस कारण एकत्रित हुई थी?","answer" : "लोकप्रिय नेता डॉ. सैफुद्दीन किचलू और डॉ. सत्यपाल की गिरफ्तारी के विरुद्ध विरोध प्रकट करने के लिए"},
{"question" : "भारत विभाजन के समय विभाजन कौंसिल का अध्यक्ष कौन था?","answer" : "लार्ड माउण्टबंटन"},
{"question" : "18 जुलाई, 1947 को भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम किसने पारित किया था?","answer" : "ब्रिटिश संसद ने"},
{"question" : "भारतीयों को 1947 में सार्वभौम सत्ता सौंपने की योजना किस नाम से जानी जाती है?","answer" : "माउण्टबेटन योजना"},
{"question" : "कांग्रेस के किस अधिवेशन में प्रथम बाद 'वन्देमातरम्' (बंकिमचंद चटर्जी द्वारा) गाया गया?","answer" : "कलकत्ता अधिवेशन 1896 (अध्यक्ष थे रहीमतुल्ला सयानी)"},
{"question" : "'शिमला का सन्यासी' नाम से कौन विख्यात थे?","answer" : "ए.ओ.ह्यूम"},
{"question" : "हजारीबाग के जेल से भागने के बाद (9 नवम्बर, 1942) जयप्रकाश नारायण ने अपना अड्डा कहाँ बनाया?","answer" : "नेपाल में"},
{"question" : "'अभिनव भारत' क्या था?","answer" : "एक गुप्त क्रान्तिकारी संगठन"},
{"question" : "किस आन्दोलन के दौरान महात्मा गांधी ने भूख हड़ताल को सर्वप्रथम सत्याग्रह के रूप में प्रयोग किया?","answer" : "अहमदाबाद आन्दोलन के दौरान"},
{"question" : "राष्ट्रीय स्वतंत्रता आन्दोलन के दौरान कुख्यात सेलुलर जेल कहाँ पर स्थित है?","answer" : "अण्डमान में"},
{"question" : "अजीमुल्ला किसका मुख्य सलाहकार था?","answer" : "नाना साहब का"},
{"question" : "1857 के विद्रोह को राष्ट्रीय स्वतंत्रता के लिए सुनियोजित संग्राम की संज्ञा किसने दी?","answer" : "वी.डी.सावरकर ने"},
{"question" : "नाना साहब की सेना के सेनापति, जो बाद में पकड़े गए तथा अंग्रेजों ने उन्हें फांसी पर लटका दिया, कौन थे?","answer" : "तात्या टोपे"},
{"question" : "'चपाती और लाल गुलाब' का सम्बन्ध था?","answer" : "1857 के विद्रोह से"},
{"question" : "अलीपुर बम काण्ड में अरविंद घोष का बचाव करने वाले प्रमुख व्यक्ति थे?","answer" : "चितरंजन दास"},
{"question" : "खेड़ा के किसानों का असन्तोष किसके विरुद्ध था?","answer" : "सरकार के विरुद्ध"},
{"question" : "लालकुर्ती आन्दोलन (Red Shirt Movement) किसके नेतृत्व में चलाया गया?","answer" : "खान अब्दुल गफ्फार खाँ के नेतृत्व में"},
{"question" : "20 फरवरी, 1947 को ब्रिटिश प्रधानमंत्री क्लीमेंट एटली ने अन्तत: किस समय तक भारत से वापस चले जाने की ब्रिटिश सरकार के निर्णय की घोषणा की थी?","answer" : "जून 1948 तक"},
{"question" : "चिटगाँव शास्त्रागार पर हमलाकरने वाले क्रांतिकारी दल का नेता कौन था?","answer" : "सूर्यसेन"},
{"question" : " भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस ने भारत छोड़ो आन्दोलन का प्रस्ताव कहाँ पर अंगीकृत (Adopt) किया?","answer" : "बम्बई"},
{"question" : "सम्राट पंचम जॉर्ज के भारत आगम के समय वायसराय कौन था?","answer" : "लॉर्ड हार्डिंग"},
{"question" : "किस एक्ट के अन्तर्गत प्रान्तीय स्वायत्तता का सिद्धान्त लागू हुआ?","answer" : "भारत सरकार एक्ट, 1935 के अन्तर्गत"},
{"question" : "व्यक्तिगत सत्याग्रह आन्दोलन किस वर्ष प्रारम्भ किया गया?","answer" : "1940 में"},
{"question" : " भगतसिंह ने पुलिस कमिश्नर सॉण्डर्स की हत्या क्यों की?","answer" : "सॉण्डर्स ने उस शान्तिपूर्ण प्रदर्शन पर लाठीचार्ज करवाया था जिसमें लाला लाजपतराय घायल हुए और अन्ततः उनकी मृत्यु हुई, इसका बदला लेने के लिए"},
{"question" : "भारत के स्वतंत्रता प्राप्ति के बाद किसने यह सुझाव दिया था कि भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस को समाप्त कर दिया जाए?","answer" : "महात्मा गांधी"},
{"question" : "सेन्ट्रल असेम्बली में बम फेंकने के आरोप में भगतसिंह को क्या सजा मिली?","answer" : "आजीवन निर्वासन की सजा"},
{"question" : "भगत सिंह को फाँसी की सजा किस आरोप के अन्तर्गत मिली?","answer" : "पुलिस अधिकारी साण्डर्स की हत्या के आरोप में"},
{"question" : "'यदि भगवान अस्पृश्यता को सहन करता है, तो मैं उसे भगवान नहीं मानूँगा' यह शब्द किसने कहे थे?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक ने"},
{"question" : "किस क्रांतिकारी ने कैदियों के लिए अच्छी सुविधाओं की माँग करते हुए 64 दिनों के उपवास के पश्चात दम तोड़ दिया?","answer" : "जतिनदास ने"},
{"question" : "पूना के अंग्रेज अधिकारी रैंड की हत्या का जिम्मेदार कौन था?","answer" : ". चोपकर बन्धु"},
{"question" : "‘इण्डिया हाउस' की स्थापना किसने की?","answer" : "श्यामजी कृष्ण वर्मा ने"},
{"question" : "सूर्य सेन किस संगठन से सम्बन्धित थे?","answer" : "इण्डियन रिपब्लिकन आर्मी से"},
{"question" : "'आजाद हिन्द फौज' के किन-किन नेताओं पर लाल किले में मुकदमा चलाया गया?","answer" : "शाहनवाज खाँ, गुरदयाल सिंह दिल्ली, प्रेम सहगल"},
{"question" : "'भारत छोड़ो आन्दोलन के दौरान बलिया में किसने समानान्तर सरकार' स्थापित की थी?","answer" : "चितू पांडेय ने"},
{"question" : "1857 के विद्रोह के किस नेता का नाम ढोंडू पंत था?","answer" : "नाना साहब का"},
{"question" : "बहादुरशाह द्वितीय को किसने गिरफ्तार किया था ?","answer" : "हडसन ने"},
{"question" : "1857 के विद्रोह को भारत का प्रथम स्वतंत्रता संग्राम' किस इतिहासकार ने कहा है?","answer" : "बी.डी.सावरकर ने"},
{"question" : "कलकत्ता में हिन्दू कॉलेज' और वेदान्त कॉलेज' की स्थापना किसने की थी?","answer" : "राजा राममोहन राय ने"},
{"question" : "किस मुस्लिम समाज सुधारक को अंग्रेजों ने 'नाइटहुड' की उपाधि प्रदान की थी?","answer" : "सर सैयद अहमद खान को"},
{"question" : "'भारतीय साम्यवादी पार्टी की स्थापना कहाँ हुई थी?","answer" : "ताशकंद में"},
{"question" : "बंगाल का विभाजन लॉर्ड कर्जन (वायसराय) के समय में हुआ इस विभाजन को किसके काल में रद्द किया गया था?","answer" : "लॉर्ड हार्डिंग"},
{"question" : "गांधीजी ने असहयोग आन्दोलन को वापस क्यों ले लिया?","answer" : "चौरा- चौरी की हिंसक घटना के कारण"},
{"question" : "सरदार वल्लभ भाई पटेल ने गुजरात के किस आन्दोलन में प्रथम बाद सक्रिय भूमिका निभाई थी?","answer" : "खेड़ा सत्याग्रह में"},
{"question" : "लोगों में राष्ट्र प्रेम की भावना जगाने के लिए शिवाजी तथा गणपित महोत्सव का आयोजन किसके द्वारा किया गया था?","answer" : "बाल गंगाधर तिलक"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन कब प्रारम्भ हुआ था?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरुद्ध छेड़े गए आन्दोलन के समय"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार ने किस योजना के द्वारा भारत छोड़ने तथा भारत के विभाजन के विरूद्ध की घोषणा की थी?","answer" : "माउण्टबेटन योजना"},
{"question" : "'भारत एक खोज' नामक पुस्तक किसके द्वारा लिखी गई है?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "'मांटेग्यू-चेम्सफोर्ड सुधार' का मुख्य प्रावधान क्या था?","answer" : "द्वैध शासन प्रणाली लागू करना।"},
{"question" : "1856 ई. में विधवा पुनर्विवाह कानून किसके प्रयासों से बनाया गया?","answer" : "ईश्वरचन्द्र विद्यासागर"},
{"question" : "चम्पारण सत्याग्रह कब हुआ? इसका मुख्य कारण क्या था?","answer" : "1917, तिनकाठिया प्रणाली"},
{"question" : "'संथाल विद्रोह' का नेतृत्व किसने किया?","answer" : "सिद्धू और कान्हू ने"},
{"question" : "लाला लाजपतराय किस प्रकार की शिक्षा पर जोर देते थे?","answer" : "तकनीकीऔर औद्योगिक शिक्षा"},
{"question" : "बिहार में असहयोग और चम्पारण आन्दोलन सत्याग्रह में कौन नेता सक्रिय भूमिका में उभरकर आया?","answer" : "राजेन्द्र प्रसाद"},
{"question" : "1854 का वुड डिस्पैच (Wood Dispatch) किस विषय से सम्बन्धित था?","answer" : "शिक्षा"},
{"question" : "किस अंग्रेज गवर्नर जनरल ने भारतीय स्मारकों के संरक्षण में रुचि दिखाई?","answer" : "लॉर्ड कर्जन"},
{"question" : "1916 का लखनऊ समझौता किन-किन के बीच हुआ था?","answer" : "अखिल भारतीय कांग्रेस तथा मुस्लिम लीग के बीच"},
{"question" : "1840 ई. के दशक में कूका आन्दोलन को किसने आरम्भ किया था?","answer" : "गुरु रामसिंह ने"},
{"question" : "खिलाफत आन्दोलन कब प्रारम्भ हुआ था?","answer" : "1919 ई. में"},
{"question" : "चटगाँव आर्स डकैती' को नेतृत्व प्रदान करने वाले सूर्यसेन किस संगठन से सम्बन्धित थे?","answer" : "इण्डियन रिपब्लिकन आर्मी से"},
{"question" : "अरबिन्द घोष ने किस समाचार पत्रका कई वर्षों तक सम्पादन किया था?","answer" : "वन्देमातरम् समाचार पत्र का"},
{"question" : "वेलूथम्पी, उन प्रारम्भिक लोगों में से थे, जिन्होनें अंग्रेजों के प्रति विद्रोह किया, वह कहाँ के दीवान थे?","answer" : "ट्रावनकोर के"},
{"question" : "1857 ई. के विद्रोह में सिन्धिया से ग्वालियर छीन लिया?","answer" : "रानी लक्ष्मीबाई ने"},
{"question" : "असहयोग आन्दोलन प्राप्ति को यकायक रोक देने का कारण क्या था?","answer" : "चौरी-चौरा काण्ड में हिंसा का फूट पड़ना।"},
{"question" : "गांधीजी ने 'करो या मरो' जैसा सशक्त नारा किस आन्दोलन के समय दिया था?","answer" : "भारत छोड़ो आन्दोलन (1942) के समय"},
{"question" : "1946 में जवाहरलाल नेहरू द्वारा गठित अन्तरिम सरकार में सरदार वल्लभभाई पटेल किस विभाग के मंत्री थे?","answer" : "गृह विभाग"},
{"question" : "रावी के तट पर आयोजित कांग्रेस का अधिवेशन (1929) किसलिए ऐतिहासिक माना जाता है?","answer" : "इस अधिवेशन में पूर्ण स्वतंत्रता का प्रस्ताव पारित किया गया।"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय आन्दोलन अतिवादियों (Extremists) के प्रभावाधीन कब से आया?","answer" : "1906 के बाद"},
{"question" : "गांधीजी के नेतृत्व में सन् 1942 ई. में कौनसा आन्दोलन चलाया गया?","answer" : "भारत छोड़ो आन्दोलन"},
{"question" : "महात्मा गांधी ने कब व किस तनाव से दु:खी होकर 21 दिनों तक उपवास रखा?","answer" : "1924 ई. में साम्प्रदायिक तनाव से दुःखी होकर"},
{"question" : "स्वदेशी आन्दोलन क्यों प्रारम्भ किया गया था?","answer" : "बंगाल विभाजन के विरोधस्वरूप"},
{"question" : "दादा भाई नौरोजी द्वारा लिखित उस पुस्तक का नाम बताइये जिसमें अंग्रेजों द्वारा भारत के आर्थिक शोषण के विषय में लिखा गया है?","answer" : "पावर्टी एण्ड अनब्रिटिश रूल इन इण्डिया"},
{"question" : "अछूतों व निम्न वर्ग के लोगों को प्रान्तीय एवं केन्द्रीय विधान-परिषदों में स्थान सुरक्षित करने के लिए 1932 में महात्मा गांधी और भीमराव अम्बेडकर के बीच कौन सा समझौता हुआ था?","answer" : "पूना समझौता"},
{"question" : "कैबिनेट मिशन भारत क्यों भेजा गया था?","answer" : "भारत की सत्ता हस्तान्तरण का मार्ग खोजने के लिए"},
{"question" : "भारत की स्वतंत्रता के समय इंग्लैंण्ड के प्रधानमंत्री एटली थे, भारत के वायसराय कौन थे?","answer" : "लार्ड माउण्टबेटन"},
{"question" : "1857 का विद्रोह किस गवर्नर जनरल के शासनकाल में हुआ था?","answer" : "लॉर्ड कैनिंग"},
{"question" : "बंगाल विभाजन किस वायसराय के शासनकाल में रद्द किया गया था?","answer" : "लार्ड हार्डिंग के शासनकाल में"},
{"question" : "'विवियन कर्जन बाइली' की हत्या किसने की?","answer" : "मदनलाल धींगरा ने"},
{"question" : "आजाद हिन्द फौज के किन नेताओं पर लाल किले में मुकदमा चलाया गया?","answer" : "शाहनवाज खाँ, गुरदयाल सिंह ढिल्लो, प्रेम सहगल"},
{"question" : "अगस्त 1932 में मैक्डोनाल्ड अवार्ड की घोषणा के पश्चात यरवदा जेल में आमरण अनशन क्यों प्रारम्भ किया?","answer" : "अवार्ड में दलितों को पृथक प्रतिनिधित्व प्रदान किया गया था।"},
{"question" : "लालकुर्ती आन्दोलन के नेता कौन थे?","answer" : "खान अब्दुल गफ्फार खाँ"},
{"question" : "धारासंरगा नमक कारखाने में प्रदर्शन के समय गांधीजी की गिरफ्तारी के पश्चात् किसने आन्दोलन का नेतृत्व किया?","answer" : "सरोजिनी नायडू ने"},
{"question" : "1945 में शिमला सम्मेलन का आयोजन किस वायसराय ने किया था?","answer" : "लॉर्ड वेवल ने"},
{"question" : "आजाद हिन्द फौज की महिला शाखा का क्या नाम था?","answer" : "रानी झांसी रेजीमेंट"},
{"question" : "किसने कहा था ''यदि अस्पृश्यता का कलंक हमारे माथे पर लगा रहता है तो स्वराज्य मिल ही नहीं सकता''?","answer" : "महात्मा गांधी ने"},
{"question" : "कांग्रेस के किस अधिवेशन में हिन्दी को सर्वप्रथम राष्ट्रभाषा के रूप में प्रस्तुत किया गया?","answer" : "बेलगांव अधिवेशन, 1924"}]